<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"    xml:lang="es"    xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107"    ana="#parla.sitting #covid">   <teiHeader>    <fileDesc>      <titleStmt>       <title xml:lang="en" type="main">Spanish parliamentary corpus ParlaMint-ES, Plenary session 4 (2020-01-07) [ParlaMint]</title>       <title xml:lang="es" type="main">Corpus parlamentario en español ParlaMint-ES, Sesión plenaria núm. 4 (2020-01-07) [ParlaMint]</title>       <title xml:lang="es" type="sub">Sesión plenaria núm. 4 (2020-01-07)</title>       <title xml:lang="en" type="sub">Plenary session 4 (2020-01-07)</title>       <meeting n="2020-01-07" corresp="#CD" ana="#parla.lower #parla.sitting">2020-01-07</meeting>       <meeting n="4" corresp="#CD" ana="#parla.lower #parla.session">Sesión plenaria núm. 4</meeting>       <meeting n="14" corresp="#CD" ana="#parla.lower #parla.term #CD.14">Legislatura XIV</meeting>       <respStmt>         <persName>María Calzada Pérez</persName>         <resp xml:lang="en">Data retrieval and conversion to XML</resp>       </respStmt>       <respStmt>         <persName>Matyáš Kopp</persName>         <resp xml:lang="en">Government person metadata retrieval</resp>         <resp xml:lang="en">Conversion to ParlaMint TEI</resp>       </respStmt>       <respStmt>         <persName>Tomaž Erjavec</persName>         <resp xml:lang="en">Conversion to ParlaMint TEI</resp>       </respStmt>       <funder>         <orgName xml:lang="es">CLARIN infraestructura de investigación científica</orgName>         <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>       </funder>       <funder>         <orgName xml:lang="es">Ministerio de Ciencia e Innovación</orgName>         <orgName xml:lang="en">Ministry of Science and Innovation of Spain</orgName>       </funder>      </titleStmt>      <editionStmt>       <edition>2.0</edition>      </editionStmt>      <extent>       <measure unit="speeches" quantity="95" xml:lang="en">95 speeches</measure>       <measure unit="speeches" quantity="95" xml:lang="es">95 intervenciones</measure>       <measure unit="words" quantity="0" xml:lang="en">0 words</measure>       <measure unit="words" quantity="0" xml:lang="es">0 palabras</measure>      </extent>      <publicationStmt>       <publisher>         <orgName xml:lang="es">Infraestructura de investigación CLARIN</orgName>         <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>         <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>       </publisher>       <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1388</idno>       <availability status="free">         <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>         <p xml:lang="es">Este trabajo se encuentra protegido por la licencia <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Atribución 4.0 Internacional</ref>.</p>         <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>         </p>       </availability>       <date when="2023-07-12">July 12, 2023</date>      </publicationStmt>      <sourceDesc>       <bibl>         <title xml:lang="es" type="main">CORTES GENERALES DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS PLENO Y DIPUTACIÓN PERMANENTE</title>         <idno type="URI">http://www.congreso.es</idno>         <date when="2020-01-07">2020-01-07</date>       </bibl>      </sourceDesc>    </fileDesc>    <encodingDesc>      <projectDesc>       <p xml:lang="es">         <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>       </p>       <p xml:lang="en">         <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://github.com/clarin-eric/parla-clarin">Parla-CLARIN recommendations</ref> and covering the COVID-19 pandemic from November 2019 as well as the earlier period from 2015 to serve as a reference corpus; (2) process the corpora linguistically to add Universal Dependencies syntactic structures and Named Entity annotation; (3) make the corpora available through concordancers and Parlameter; and(4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>      </projectDesc>      <tagsDecl>       <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">         <tagUsage gi="body" occurs="1"/>         <tagUsage gi="div" occurs="1"/>         <tagUsage gi="pb" occurs="28"/>         <tagUsage gi="u" occurs="95"/>         <tagUsage gi="note" occurs="188"/>         <tagUsage gi="seg" occurs="538"/>       </namespace>      </tagsDecl>    </encodingDesc>    <profileDesc>      <settingDesc>       <setting>         <name type="address">Calle Floridablanca, s/n. 28071</name>         <name type="city">Madrid</name>         <name type="country" key="ES">Spain</name>         <date ana="#parla.sitting" when="2020-01-07">2020-01-07</date>       </setting>      </settingDesc>    </profileDesc>   </teiHeader>   <text ana="#covid">    <body>      <div type="debateSection">       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u1" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u1.1">Buenos días, señorías. Se reanuda la sesión.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u1.2">Señorías, se reúne el Pleno del Congreso de los Diputados para dar cumplimiento a lo previsto en el artículo 99.3 de la Constitución y someter a una segunda votación la propuesta del candidato don Pedro Sánchez Pérez-Castejón para la Presidencia del Gobierno. La sesión comenzará con un debate previo a la votación, la cual, dado que la Constitución impone un plazo de cuarenta y ocho horas, no tendrá lugar en ningún caso antes de las 12:45 horas. Conforme a lo dispuesto en el artículo 171.5 del Reglamento, el candidato podrá intervenir por tiempo máximo de diez minutos y los grupos parlamentarios por cinco minutos cada uno para fijar su posición.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u1.3">Tiene la palabra el candidato a la Presidencia del Gobierno.</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Prolongados aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Socialista y del Gobierno en funciones, puestos en pie.-Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Confederal de Unidas Podemos-En Comú Podem-Galicia en Común y de algunos del Grupo Parlamentario Plural</desc>
</kinesic>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u2"         who="#SánchezPedro"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u2.1">Gracias.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u2.2">Señora presidenta, señoras y señores diputados, buenos días. En los últimos cuatro años España ha carecido de un Gobierno en plenitud de facultades durante un total de año y medio. Un país sin Gobierno<pb n="3"/> con plenas facultades es un país desprovisto de herramientas para abordar sus problemas y para encarar los desafíos de futuro. Por tanto, es inadmisible que una situación así se repita en el futuro. Por eso, una vez concluya esta sesión, será el momento oportuno de buscar mecanismos para que ese vacío que hemos vivido no se vuelva a producir. Quiero manifestar mi compromiso y el del Grupo Parlamentario Socialista de buscar con los distintos grupos fórmulas para facilitar en el futuro la formación de mayorías de Gobierno frente a las mayorías de bloqueo.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Sin Parlamento no puede haber un Gobierno democrático, pero sin Gobierno electo tampoco puede funcionar indefinidamente un Parlamento. Y sin Gobierno electo y sin Parlamento es evidente que nuestro sistema democrático se resiente gravemente. En resumen, es inadmisible que una situación así se repita en el futuro, pero más inaceptable es aún todavía que una situación así se prolongue un día más en nuestro país.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u2.3">Los españoles y las españolas, señorías, han cumplido con su obligación de votar y lo han hecho no una vez, sino cinco veces en un año, y nuestro primer deber es darles lo que han votado, que es un Gobierno, y más precisamente cuando ese Gobierno que se propone es acorde con su voluntad. El pasado sábado expliqué cuál podría ser el resultado que se produciría en la primera votación de esta investidura el domingo. Dije textualmente que al concluir estas sesiones de investidura se produciría un voto y ese voto expresaría tres posturas: de un lado, se perfilaría la España que quiere avanzar, que trasciende sus diferencias, como hemos hecho distintos grupos parlamentarios a lo largo de estas últimas semanas, y se une para avanzar formando una coalición de progreso, de diálogo y de justicia social; en medio están quienes no quieren sumarse a ese avance, pero al menos no lo impiden gracias a su abstención; y del otro lado está una curiosa coalición, variopinta, en la que figuran desde la ultraderecha a partidos antisistema y también los nacionalismos más intransigentes de uno u otro signo. Es la España que bloquea, sin alternativa, sin solución, sin horizonte, sin respuesta, solo no y solo bloqueo.<vocal type="murmuring">
 <desc>Rumores</desc>
</vocal>  Pues bien, así sucedió el pasado domingo.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u2.4">Por eso, comparezco de nuevo hoy, conforme a lo que prevé nuestra Constitución, para pedir la confianza mayoritaria de la Cámara, en representación del Partido Socialista Obrero Español, que fue quien ganó las elecciones y es la primera fuerza política en este Congreso, y en nombre de la coalición progresista que propongo a la Cámara. Por sí sola esta coalición, inédita en la historia democrática de nuestro país, constituye un esfuerzo por aunar voluntades; suma ciento cincuenta y cinco escaños y además puede obtener el respaldo suficiente para convertirse en la única opción de Gobierno posible. Es importante subrayar esto, recalcarlo, señorías, es la única opción de Gobierno posible después de cinco elecciones, dos elecciones generales en el último año.<kinesic type="applause">
 <desc>Protestas.-Aplausos</desc>
</kinesic>  Tampoco sé por qué se pone así la bancada de la derecha, porque estaba claro el pasado jueves y hoy debe estar aún más claro tras escuchar a los distintos grupos: no hay otra opción de Gobierno.<vocal type="murmuring">
 <desc>Rumores</desc>
</vocal>  Además, señorías, es la opción que obtuvo la victoria en las pasadas elecciones del día 10 de noviembre y también en las cuatro elecciones que se han producido a lo largo del año 2019. Señorías, cinco elecciones con el mismo resultado no son una coincidencia, se llama democracia y significa la expresión de la voluntad popular.<kinesic type="applause">
 <desc>Rumores.-Aplausos</desc>
</kinesic>  El primer principio de una democracia es aceptar el resultado de las urnas, es aceptar la composición del Parlamento. Ninguna otra fuerza, señorías, puede ofrecer un Gobierno para España, salvo el Partido Socialista. Por otro lado, señorías, hay una suma elevada de diputados que merecen nuestro respeto, incluso aunque nos hayan proferido los insultos que nos han proferido durante los días de la investidura. Señorías, su suma elevada de diputados es tan heterogénea que solamente comparten una cosa: el bloqueo, el no. Por tanto, la disyuntiva a la que nos sometemos hoy aquí con su votación es la siguiente: o coalición progresista o más bloqueo para España. O coalición progresista o más bloqueo para España, y yo espero que la mayoría parlamentaria del Congreso opte por una coalición progresista.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Señora presidenta, señorías, yo comprendo en particular la contrariedad de las fuerzas conservadoras, comprendo su frustración, si es que lo han intentado todo. Lo han intentado en cinco elecciones y han fracasado; lo han intentado de nuevo en esta Cámara y tampoco lo van a conseguir; si una mayoría respalda la investidura, el bloqueo se romperá y, por tanto, volverán a fracasar.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Es cierto, señorías, que han ido cambiando de argumentos a lo largo del tiempo para justificar el bloqueo, pero la verdadera razón siempre ha sido la misma, no nos equivoquemos. Dicen que resulta inaceptable la abstención de Esquerra Republicana; antes dijeron que era inadmisible la formación de un Gobierno con Unidas Podemos dentro<kinesic type="signal">
 <desc>varios señores diputados del Grupo Parlamentario Popular en el Congreso señalando con el dedo: ¡Tú, tú!</desc>
</kinesic>  , pero tampoco aceptaron con anterioridad un Gobierno del Partido Socialista en solitario cuando pudieron permitirlo con su abstención.</seg>         <vocal type="shouting">
 <desc>Protestas</desc>
</vocal>          <pb n="4"/>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u3" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u3.1">Señorías, por favor.<vocal type="murmuring">
 <desc>Rumores</desc>
</vocal>  Ruego silencio.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u4"         who="#SánchezPedro"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u4.1">Han ido cambiando, señorías...</seg>         <vocal type="murmuring">
 <desc>Rumores</desc>
</vocal>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u5" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u5.1">Ruego silencio.<gap reason="inaudible">
 <desc>El señor García Egea pronuncia palabras que no se perciben</desc>
</gap> Señor García Egea, por favor.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u6"         who="#SánchezPedro"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u6.1">Han ido cambiando, señorías, de pretexto...</seg>         <gap reason="inaudible">
 <desc>El señor Matarí Sáez pronuncia palabras que no se perciben</desc>
</gap> 
      </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u7" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u7.1">Señor Matarí, le ruego silencio, por favor.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u8"         who="#SánchezPedro"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u8.1">El Congreso de los Diputados, como la Constitución y España, no es suyo, es de todos los que estamos aquí presentes.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Respeten al orador en el uso de la palabra, tengan un poco de nivel democrático, señorías. Esta Cámara no es suya. Han ido ustedes cambiando de pretextos para ganar tiempo.<kinesic type="laughter">
 <desc>Risas</desc>
</kinesic>  Sí, pero la razón siempre fue la misma: o gobiernan las derechas o no hay Gobierno en España.<kinesic type="applause">
 <desc>Rumores.-Aplausos</desc>
</kinesic>  Ustedes han tensionado y tensionado la situación para ver si por algún lado aparecía una nueva oportunidad. Pues ya está, no lo han conseguido, no ha funcionado, va a gobernar en España una coalición progresista porque así lo han decidido los españoles y porque así lo va a decidir la mayoría parlamentaria de esta Cámara.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Comprendo, pues, la contrariedad de las fuerzas conservadoras y también su frustración, pero les pido que acepten la realidad: ustedes han perdido las elecciones y van a perder la votación en el día de hoy. Y llegados a este punto pueden hacer dos cosas: o seguir indefinidamente en el berrinche o aceptar el resultado. Yo les recomiendo que hagan lo segundo, que acepten el resultado democrático que salga de esta Cámara. No les compensa seguir en el berrinche indefinidamente, señorías; para empezar, porque daña algo muy importante en nuestro país que se llama convivencia; para continuar, tampoco es bueno para sus propios votantes, a quienes van a contagiar una crispación que no tiene razón de ser; y para acabar, no es bueno siquiera para ustedes porque no se puede construir nada positivo desde la frustración y desde la amargura. Es preferible que acepten, pues, el resultado electoral. Va a haber una coalición progresista porque así lo han decidido los españoles y la mayoría parlamentaria del Congreso de los Diputados.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Es cierto, señorías, que el salario mínimo se va a elevar hasta niveles más decorosos, que se van a movilizar recursos en favor de las familias en riesgo de pobreza. Es cierto también que algunos españoles, de los más acaudalados, van a tener que contribuir un poquito más al bienestar pagando más impuestos, pero les digo una cosa, señorías, eso es algo que solo afectará a uno de cada doscientos contribuyentes en nuestro país. No hay que suponer que todos los afectados rehusarán contribuir de manera solidaria a las arcas públicas. Además, las pequeñas y medianas empresas van a ver reducida su carga impositiva. Es verdad que vamos a proteger los derechos de los trabajadores, que vamos a evitar los abusos y atajaremos, en la medida de nuestras posibilidades, la precariedad laboral que sufren muchos trabajadores en nuestro país, pero eso no perjudica a nadie, menos aún a los empresarios y a las empresarias, que en su gran mayoría basan la productividad de sus empresas en la innovación, en la formación y en la motivación de los empleados, que es precisamente lo que vamos a fomentar. Es verdad que trataremos de restaurar derechos sociales en educación, en sanidad, en dependencia, en pensiones, para seguir fortaleciendo nuestra causa por la igualdad real y efectiva entre hombres y mujeres; derechos que han ido recortándose durante los años de Gobierno del Partido Popular. Incluso intentaremos extender esos derechos a la educación temprana, a las becas, con nuevas prestaciones como, por ejemplo, la salud bucodental en el Sistema Nacional de Salud, también el derecho a la vivienda. Pero eso no debería incomodar a nadie, señorías; tampoco a los votantes conservadores a los cuales ustedes representan, puesto que también ellos tienen hijos que estudian, también enferman, también precisan de un techo y también envejecen. Todos los españoles podrán beneficiarse de estos nuevos derechos porque son derechos para todos y para todas.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u8.2">Es cierto que todos los españoles verán ensanchada su libertad para expresarse, para asociarse, para vivir la vida de acuerdo con sus valores y creencias, sin leyes mordaza, sin ilegalizar partidos políticos ni cerrar medios de comunicación, como dicen algunas fuerzas políticas en nuestro país. Señorías, fíjense, llevamos cuarenta años de democracia. Ya antes llegaron derechos como el divorcio, el aborto o el<pb n="5"/> matrimonio homosexual, y nadie se vio obligado a ejercerlos; simplemente procuraron mayor libertad y mayor bienestar a quienes optaron por ejercer esos derechos.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Es cierto que todos deberemos adaptar nuestros modos de producción, de consumo, de transporte y de vida a la lucha contra la emergencia climática y que deberemos asumir otros hábitos que hagan posible la protección de nuestro aire, de nuestras aguas, de nuestros bosques y, en definitiva, de nuestra biodiversidad, pero lo haremos asegurando una transición justa a un nuevo modelo energético en el que nadie resulte dañado. Todos, sin distinción de ideologías, señorías, resultaremos beneficiados de un aire más puro, de unas aguas más limpias y de un planeta más sostenible.<vocal type="murmuring">
 <desc>Varios señores diputados: ¡Oooh!-Rumores</desc>
</vocal>  Es cierto que recibirán mayor atención nuestros compatriotas que viven en extensas zonas en riesgo de despoblación, pero ese paso no distingue a una u otra ideología y va a beneficiar a todos por igual.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u8.3">También es cierto que viviremos un tiempo de diálogo, de un diálogo necesario en nuestro país para superar los contenciosos territoriales, pero lo vamos hacer siempre dentro de la Constitución y velando por la integridad y las diferencias sobre la base del respeto y trabajando por el bien común.</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u9" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u9.1">Señor candidato, tendría que ir terminando, por favor.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u10"         who="#SánchezPedro"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u10.1">Señorías, igual que estos cambios impulsaremos otros en la ciencia, en la investigación, en la cultura, en las infraestructuras, en la revolución digital, en el sector primario y en la creación de empleo. Y si algo lamento, señorías, de este debate de investidura es que se hayan visto muy poco atendidas por parte de la oposición conservadora las propuestas que realizamos en estos y otros muchos ámbitos. Creo que estos y otros asuntos que afectan e interesan a millones de españoles han salido perjudicados de este debate como consecuencia de su acaloramiento y su exaltación durante la pasada semana.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  En todo caso, tengo la esperanza de que sea posible despejar -de verdad lo creo, considero que es necesario y es posible- este clima tóxico al que no queremos ni vamos a contribuir en absoluto.<vocal type="murmuring">
 <desc>Varios señores diputados: ¡Noo!-Rumores</desc>
</vocal>  Nos vamos a esforzar por crear un clima constructivo que contribuya a superar las diferencias y no a encontrarlas. Confío en que, superado este trámite parlamentario que es imprescindible para tener un Gobierno y para que funcione plenamente la democracia, sea posible superar con ello la atmósfera de irritación y de crispación que ustedes han traído a esta Cámara y que podamos recuperar un espacio para el entendimiento, para el consenso y para los acuerdos que necesita nuestro país y que nuestros conciudadanos demandan. Permítanme que lo exprese con las palabras de un compatriota de bien en el que creo que podemos reconocernos todos los que aspiramos a la convivencia democrática. Dijo el presidente de la República, Manuel Azaña: Se comprobará una vez más...<vocal type="murmuring">
 <desc>Varios señores diputados: ¡Toma!-Rumores</desc>
</vocal>  Sí, el presidente de la República, don Manuel Azaña.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Decía Azaña: Se comprobará una vez más lo que nunca debió ser desconocido, que todos somos hijos del mismo sol y tributarios del mismo río.<vocal type="murmuring">
 <desc>Rumores</desc>
</vocal>  Porque, señorías, también en palabras de don Manuel Azaña, nadie tiene el derecho de monopolizar el patriotismo.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u10.2">Señorías, concluyo. En mi intervención del otro día dije lo siguiente: lo único que les pido humildemente es que piensen en la gente que nos ve desde sus casas. Suban a esta tribuna y expongan una visión alternativa al programa que he expuesto, defiéndanla con pasión y la convicción que les dicta su conciencia y voten según su criterio, pero les ruego que no contribuyamos con nuestras palabras a que la convivencia se resienta. No traslademos desde esta tribuna más división a la calle, más discordia a las familias, más desencuentro también a las empresas. Eso, señorías, también es patriotismo.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u10.3">Muchas gracias, señora presidenta.</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Prolongados aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Socialista, del Grupo Parlamentario Confederal de Unidas Podemos-En Comú Podem-Galicia en Común y de los miembros del Gobierno en funciones, puestos en pie</desc>
</kinesic>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u11" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u11.1">Gracias, señor candidato.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u11.2">Por el Grupo Parlamentario Popular en el Congreso, tiene la palabra el señor Casado Blanco.</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Popular en el Congreso, puestos en pie</desc>
</kinesic>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u12"         who="#CasadoPablo"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u12.1">Gracias, señora presidenta.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u12.2">Quiero comenzar mi intervención reivindicando nuestra Constitución y a la máxima autoridad del Estado y símbolo de la unidad y la continuidad histórica de España, nuestro rey don Felipe VI.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Popular en el Congreso, puestos en pie.-Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario VOX.-Un señor diputado: ¡Viva el Rey!-Varios señores diputados: ¡Viva!-Un señor diputado: ¡Viva el Rey!-Varios señores diputados: ¡Viva!</desc>
</kinesic>  Y lo quiero hacer frente a los ataques que sufrió en esta Cámara por parte de los radicales que sustentan la candidatura de Pedro Sánchez. También quiero rendir homenaje a todas las víctimas del terrorismo que fueron ultrajadas anteayer aquí mismo<kinesic type="applause">
 <desc>aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Popular en el Congreso, puestos en pie.-Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario VOX y del Grupo Parlamentario Ciudadanos</desc>
</kinesic>  , porque ellas son las protagonistas de la historia de nuestra libertad; son héroes de manos blancas que pusieron en pie a toda una nación que algunos pensaban dormida, y eso nos obliga a defender su legado contra cualquiera que pretenda dañar aquello por lo que murieron, que fue la España de la libertad. Oír hablar a los albaceas de ETA de autoritarismo, de terror o del último tren, en un hemiciclo en el que solo cabemos la mitad del número de personas que ellos asesinaron, produce una náusea infinita, como ayer denuncio José María Múgica, familiar de una de sus víctimas y, por cierto, también de las de los trenes -los nazis-, no a los que hacía referencia la portavoz de Bildu.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u12.3">Señor Sánchez, la democracia española ha tenido dos grandes enemigos, los terroristas y los golpistas, sin embargo, hoy les ha puesto nuestro futuro en sus manos al coste de desmembrar el Estado y liquidar el socialismo constitucional. Cuando lo único que se pretende es resistir a cualquier precio, se termina pagando el precio más alto con tal de resistir, tanto como convertirse en el caballo de Troya que meta en el Gobierno de España a los que se han conjurado esta semana para destruirla tal y como la conocemos hasta ahora. No se puede tomar a los españoles como rehenes para garantizar los votos de su investidura ni al Estado de derecho como moneda de cambio de su patológica ambición personal. Hoy viene aquí por sexta vez habiendo fracasado las cinco anteriores y con menos escaños que ningún otro presidente. Pero, además, lo que hoy se somete a votación no es el Gobierno que eligieron los españoles en las urnas, sino exactamente lo contrario<vocal type="murmuring">
 <desc>rumores</desc>
</vocal>  , porque usted forzó una repetición electoral con el solemne compromiso de no depender de la ultraizquierda, los separatistas y los batasunos.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Y hoy, señor Sánchez, nos los trae de socios, sin dar ni una sola explicación por su engaño masivo a los votantes españoles. Mintió sabiendo que si decía la verdad perdería las elecciones. Ese es el estigma con el que nace este Gobierno contra España, el más radical de nuestra historia.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u12.4">Durante esa sesión de investidura hemos tenido que escuchar a uno de sus futuros ministros alabando la ideología más criminal de la historia de la humanidad, que asesinó a ochenta millones de personas en unas décadas, y no lo digo yo, lo dicen los propios archivos de los regímenes comunistas de la Unión Soviética, China o Camboya, entre otros.<vocal type="murmuring">
 <desc>Rumores</desc>
</vocal>  También hemos tenido que presenciar un chantaje indirecto de un partido cuyo líder está en la cárcel condenado por sedición, exigiendo la demolición del Estado de derecho y de la soberanía nacional a través de una mesa de Gobiernos, de igual a igual<kinesic type="gesture">
 <desc>hace el gesto de comillas con los dedos</desc>
</kinesic>  , la autodeterminación, un referéndum solo en Cataluña y la amnistía para los delincuentes sediciosos. Y lo terrible, señor Sánchez, es que usted ha aceptado mantenerse en el Gobierno al precio de cambiar el régimen, es decir, de desbordar el sistema del 78, y no porque no funcione, sino porque funciona, y muy bien, contra sus socios, que lo han traicionado sistemáticamente.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Cuando habla de coexistencia de soberanías se está asumiendo que merece la pena llevar la unidad nacional a la sala de despiece, con tal de seguir en el poder. Cuando habla de deriva judicial por la sentencia del estatut y del procés, está poniendo en la diana al Tribunal Constitucional y al Supremo. Cuando habla de zancadillas y artimañas legales y de desjudicialización del conflicto político, está quitando la espada a la justicia para clavársela por la espalda a la separación de poderes. Es tremendo que usted asuma una contradicción entre democracia y legalidad, cuando sin Estado de derecho no puede haber democracia y cuando la ley es el precio de la libertad y la libertad es el premio de la ley. En democracia votamos para hacer leyes que protegen nuestros derechos, pero no se puede votar para dejar a nadie sin sus derechos. Debería saber que no hay más poder legítimo que el que las leyes otorgan, pero el nacionalismo pretende convertir su delito en su fuente de derecho y de poder, y usted se lo ha consentido para seguir en el poder.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  En España, señor Sánchez, no hay mayor excepción a la democracia que la que representan sus socios ultras, porque ultra es quien atenta contra la legalidad, la igualdad, la tolerancia, la propiedad privada, el libre mercado, la libertad individual y de prensa, y todo eso es contra lo que sus aliados quieren atentar. Ultra es quien rebasa los límites, y usted no ha dejado de hacerlo. Ultra<pb n="7"/> es usted y todos los que le apoyan. El hábito no hace al monje y su disfraz de moderado se le ha caído con todas sus mentiras.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos.-Varios señores diputados: ¡Bien!</desc>
</kinesic>  Señor Sánchez, su única patria es usted. Esta semana por fin hemos descubierto lo que había dentro de esa muñeca rusa: los socios más radicales que nunca soñaron con participar en la gobernabilidad de España, los más opuestos al progresismo que pregonan, los más sectarios. Al futuro del Partido Socialista más le valdría honra sin Gobierno que Gobierno sin honra, pero usted ya ha cruzado el Rubicón, ya ha desertado de sus obligaciones constitucionales. Nadie se atrevió a tanto nunca. Ha preferido convertirse en el hombre de paja del nacionalismo en vez de en un hombre de Estado. Llevamos cuarenta años de esfuerzos integradores, pero el nacionalismo ha explicitado ya, de manera obscena, que no pretende su integración sino nuestra desintegración. Por eso, ni aceptamos la amenaza nacionalista ni aceptamos la rendición socialista. Y combatiremos también la preocupante cantonalización populista que nos retrotrae a nuestra peor historia decimonónica, rompiendo la solidaridad y la igualdad entre españoles. O salvamos lo que es de todos o nadie salvará lo suyo. No puede haber más de nada si hay menos España, por mucho que prometa usted lo que no tiene a los partidos que han querido hacer negocio con su investidura. Pero ahora el dilema lo tendrá usted: si cumple con sus socios antisistema romperá España y, si no, le echarán a la calle. Esa es la única esperanza de millones de españoles, que engañe a sus aliados igual que hizo con todos los electores y así su Gobierno dure poco.</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u13" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u13.1">Señor Casado, tendría que ir terminando, por favor.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u14"         who="#CasadoPablo"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u14.1">Acabar todo el mundo sabe que no acabará bien y la historia no le absolverá, como pedía en su alegato el dictador fetiche de su socio de Gobierno.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u14.2">Voy acabando. Señor Sánchez, lo que debería ser inaceptable hasta para usted es que sus socios de extrema izquierda hablen de la Constitución como un candado, cuando es la llave de la convivencia, es el camino para los que cumplen la ley y la muralla para los que atentan contra ella. Cuando se está más cómodo con quien la ataca que con quien la acata es que se ha dejado de ser constitucionalista. La Constitución que defendemos es la de 2020, nace en 1978 pero es la nuestra, la de hoy mismo. No hablamos solo de nuestra historia; hablamos de nuestra libertad aquí y ahora. Si la perdemos no perdemos un recuerdo, perdemos nuestra ciudadanía, nuestros derechos, nuestra dignidad política; perdemos nuestra voz y nuestro voto; perdemos nuestra convivencia, nuestro lugar en el mundo y nuestro futuro. No se puede invocar el diálogo para destruir el diálogo por antonomasia que es nuestra Constitución. Ya dialogamos, ya nos reconciliarnos, ya fijamos las reglas del juego, ya hicimos la democracia española y ya hicimos posible la convivencia de todos los que querían convivir. No hay que volver a hacerlo; solo hay que conservarla, no se le pide mucho. La Transición no fue un pacto de personas que olvidaban, sino que se arrepentían, los unos y los otros, y al hacerlo recuperaron la libertad, la convivencia y el progreso del que hoy podemos disfrutar todos.</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u15" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u15.1">Señor Casado.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u16"         who="#CasadoPablo"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u16.1">Acabo ya.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u16.2">Nosotros nunca propondremos que el miedo cambie de bando porque no tenemos bando, porque dos bandos no son un país entero, sino un país hecho pedazos. Lo que hemos visto esta semana en el hemiciclo da miedo.<vocal type="murmuring">
 <desc>Varios señores diputados: Sí, sí.-Rumores</desc>
</vocal>  Una de sus socias llegó a decir que no se quedaran solo en ser la buena imagen del Frente Popular. ¡¿Pero qué locura es esta?! Ahora que cita a Azaña, recuerde que decía: Yo les tolero que ataquen la República, pero nunca les toleraré que ataquen a España.<kinesic type="applause">
 <desc>Varios señores diputados: ¡Olé! ¡Bien!-El señor García Egea: ¡Apuntad!-Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Popular en el Congreso, algunos puestos en pie</desc>
</kinesic>  Acabo ya. Señor Sánchez, no puede pretender gobernar contra media España ni cometer la irresponsabilidad de recuperar los fantasmas del pasado. No pervierta la verdadera memoria histórica de España; una historia de reconciliación, generosidad, tolerancia y ambición compartida, que ha sido ejemplo para el mundo. Ni barricada ni trinchera; calle ancha y plaza abierta, porque queremos convivir, pero dentro de la ley, que nos garantiza la libertad, sin miedo y sin ira. Para ello lideraremos una reagrupación nacional de los constitucionalistas que no quieren volver a esa España naftalinada que ustedes están invocando. Construiremos una nueva mayoría social que pueda albergar también a los socialdemócratas huérfanos por la deriva del 'sanchismo'<kinesic type="applause">
 <desc>aplausos</desc>
</kinesic>  ,<pb n="8"/> a quien prefiera reforma a ruptura, concordia a enfrentamiento, igualdad a privilegio, progreso a parálisis y libertad a sectarismo.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u17" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u17.1">Señor Casado, tiene que terminar.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u18"         who="#CasadoPablo"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u18.1">Acabo ya.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u18.2">Hay ya una generación de españoles que apenas ha conocido los buenos tiempos de su país, pero deben saber que el que les hipoteca su futuro, les manda al paro y les deja sin oportunidades es Sánchez, no España. Queremos conquistar una España con proyectos e ilusiones, a la que de una vez empiecen a pasarle cosas buenas sin que venga la izquierda siempre a estropearlas.<vocal type="murmuring">
 <desc>Rumores</desc>
</vocal>  Queremos una España que no se preocupe por conflictos políticos, sino que garantice el empleo y las pensiones; que no trabaje para su fragmentación, sino para ser admirada en el mundo; que no se empeñe en lucha de clases ni de géneros ni de religiones, sino en convivir en paz y seguridad.<vocal type="speaking">
 <desc>Una señora diputada: ¡Muy bien!</desc>
</vocal>  Queremos hacer realidad otra vez los buenos tiempos de España, y muy pronto conseguiremos recuperar el sueño de los españoles.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u18.3">Muchas gracias.</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Varios señores diputados: ¡Bravo! ¡Muy bien!-Prolongados aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Popular en el Congreso, puestos en pie.-Aplausos de varios diputados del Grupo Parlamentario Mixto</desc>
</kinesic>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u19" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u19.1">Por el Grupo Parlamentario VOX, tiene la palabra el señor Abascal Conde.</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario VOX, algunos puestos en pie</desc>
</kinesic>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u20"         who="#AbascalSantiago"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u20.1">Gracias, señora presidenta.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u20.2">Teniendo en cuenta algunas de las barbaridades y de las infamias que se han dicho en este hemiciclo durante los últimos días<vocal type="murmuring">
 <desc>rumores</desc>
</vocal>  , yo quiero comenzar esta intervención -si me lo permiten- condenando el repugnante asesinato que ayer un hombre cometió contra su mujer y contra su hija de tres años.<kinesic type="applause">
 <desc>Protestas.-Aplausos</desc>
</kinesic>  Y quiero decirles, señorías, que con una ley de violencia intrafamiliar no habría nunca más víctimas de segunda y todos los componentes de la familia<vocal type="murmuring">
 <desc>rumores</desc>
</vocal>  , esta niña incluida, estarían igualmente amparados y los agresores estarían igualmente castigados. Por cierto, según nuestra propuesta, con prisión perpetua para los asesinos y para los criminales sexuales.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Lo digo porque, señorías, en VOX nos preocupan todas las víctimas, independientemente de su edad, de su condición, de su sexo y del autor de los crímenes.<vocal type="murmuring">
 <desc>Rumores</desc>
</vocal>  Sí, señorías, aunque a ustedes les sorprenda y algunos no lo comprendan, nos preocupan todas las víctimas.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u20.3">Sin embargo, para otros las víctimas solo tienen importancia cuando el autor es hombre y español. Y me van a permitir que precisamente para contestar a lo que se ha dicho aquí estos días hagamos un repaso de lo que llevamos de año. Uno de enero: detenida una manada de siete magrebíes por agresión sexual en Pamplona. Uno de enero: tres afganos violan a tres chicas en Murcia. Uno de enero: un colombiano agrede sexualmente a una cría de dieciséis años en Lugo. Uno de enero: un desconocido viola y apaliza hasta dejar en coma a una chica de veinte años en Almería. Tres de enero: un grupo de guineanos agrede sexualmente a una chica en Teruel -para esto, Teruel no existe, señorías-. Cuatro de enero: detenido un hombre paquistaní por abusar sexualmente de una niña de catorce años en Barcelona. Y podría seguir hacia delante y también hacia atrás para relatar los niños y las niñas que han muerto, desgraciadamente, a manos de sus madres durante este mes de diciembre.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u20.4">Señores diputados y sobre todo señoras diputadas, en veinte horas de debates no ha habido un solo segundo empleado en esta Cámara para denunciar la plaga de violaciones en manada que se han cometido en los primeros días de este año, fundamentalmente por extranjeros.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Si lo siguen ocultando, señorías, no lo vamos a resolver; si solo están ocupados en demonizar a VOX, no lo vamos a resolver. Señorías, no sirve de nada que ustedes oculten, porque son datos públicos, que el 69 % de todos los varones imputados en violaciones grupales han sido extranjeros, pese a ser solo el 10 % de la población. Señores del PSOE, los tres marroquíes que agredieron sexualmente a una joven en Sevilla ya están en libertad. Señores de Podemos, el grupo de afganos -refugiados, por cierto- que violaron a tres jóvenes estos días atrás en Murcia ya están en libertad. ¿Cuándo es la manifestación? ¿Dónde está su indignación? ¿O es que la realidad estropea sus obsesiones y sus leyes ideológicas?<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Pero volvamos a lo que nos ocupa aquí -aunque también esto nos ocupa, porque es una de las razones más poderosas del no que vamos a dar al Gobierno que pretende salir en el día de hoy-,<pb n="9"/> volvamos al matrimonio entre la mentira y la traición que va a engendrar y va a parir en el día de hoy el Gobierno de Pedro Sánchez. Señorías, el delincuente condenado, el rebelde Torra, no ha sido aún destituido ni detenido. El Gobierno sigue mirando para otro lado porque necesita hoy el permiso de los golpistas<kinesic type="applause">
 <desc>aplausos</desc>
</kinesic>  , mientras Bélgica suspende la euroorden y el Parlamento Europeo vuelve a humillarnos, porque el señor Sánchez -que no sé si hoy hará risitas con la bancada socialista, apretará la mandíbula o desviará la mirada- quiere presidir o, mejor dicho, quiere copresidir un Gobierno ilegítimo, porque de la mentira y del fraude brutal a los españoles solo puede nacer la ilegitimidad.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Un Gobierno, señorías, que ha utilizado las instituciones para la investidura, porque normalmente se ganan las elecciones y se llega al Gobierno y se gobiernan las instituciones, pero el señor Sánchez primero ha llegado al Gobierno y ha usado las instituciones para ganar las elecciones.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Un Gobierno integrado y copresidido de facto por comunistas con estrechos vínculos con dictaduras, con personajes narcoterroristas y con teocracias. Por cierto, ya parece que en Bolivia quieren llamarles a declarar para que den explicaciones de cuáles han sido sus relaciones con esos Gobiernos.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Un Gobierno arrodillado ante diputados que no merecían haber sido acreditados en esta Cámara porque se han conjurado contra ella, contra esta Cámara, sede de la soberanía nacional y contra la Constitución. Un Gobierno que cuenta, señorías, con el beneplácito de ETA y que supondrá -no tengo ninguna duda- la culminación de los pactos y las conversaciones iniciadas entre el PSOE y ETA hace más de veinte años<kinesic type="applause">
 <desc>aplausos</desc>
</kinesic>  , y que solo pueden terminar en el blanqueamiento, en la impunidad y en el referéndum. Señor Sánchez, usted hoy aquí se ha mostrado muy seguro y yo lo entiendo, usted está muy asegurado. Vimos ayer cómo el portavoz de Bildu presentó su plan de contingencia...</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u21" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u21.1">Señor Abascal, tendría que terminar.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u22"         who="#AbascalSantiago"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u22.1">Concluyo inmediatamente, presidenta.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u22.2">Vimos ayer cómo el representante de Bildu presentó el plan de contingencia, por si acaso algún diputado socialista o de otro grupo tenía un ataque de dignidad, y por eso ustedes están muy asegurados. Lo que muchos españoles no sabían es que la compañía aseguradora de la investidura, es decir, del golpe institucional que ustedes están dando, se llama ETA.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Señor Sánchez, ha citado usted aquí al señor Azaña, y hemos pensado lo mismo el señor Casado y yo -que creo que hemos leído mejor que usted al presidente de la República-, sí, porque el presidente de la República, el señor Azaña, dijo el día 18 de julio de 1936 -para animar a los suyos que no querían responder a la sublevación- lo siguiente: os tolero, permito, admito que no os importe la República, pero no os tolero, permito ni admito que no os importe España, porque el sentido de la patria no es un mito. Y a ustedes, señorías, no les importa España, les importa el nuevo régimen y les importa el poder socialista; usted es más de Largo Caballero y de Negrín. Por cierto, aquí nos cuenta bien Largo Caballero cómo en París<kinesic type="gesture">
 <desc>muestra un libro</desc>
</kinesic>  , con el dinero que le daba Stalin, con el dinero de los españoles y del Banco de España, se dedicaban a hacer lo que parece que ya es tradición socialista con el dinero de todos: ir acompañados -en palabras del señor Largo Caballero, no mías- de señoras con las que no tenían ninguna relación familiar.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Señorías -concluyo, señora presidenta-, en estos momentos de extrema preocupación, en estos momentos de perplejidad, de zozobra y de indignación me uno al sentimiento de millones de españoles y al de muchos diputados de distintos grupos de esta Cámara diciendo: ¡Viva el Rey<vocal type="speaking">
 <desc>las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario VOX: ¡Viva!</desc>
</vocal>  y viva España!</seg>         <vocal type="speaking">
 <desc>Las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario VOX: ¡Viva!-Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario VOX, puestos en pie</desc>
</vocal>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u23" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u23.1">Por el Grupo Parlamentario Confederal de Unidas Podemos-En Comú Podem-Galicia en Común, tiene la palabra el señor Iglesias Turrión.<gap reason="inaudible">
 <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Confederal de Unidas Podemos-En Comú Podem-Galicia en Común y del Grupo Parlamentario Socialista, puestos en pie.-Varios señores diputados pronuncian palabras que no se perciben</desc>
</gap> Señorías, por favor, vamos a continuar con el debate.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u24"         who="#IglesiasPablo"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u24.1">Muchas gracias, señora presidenta. Muchas gracias, Aina, por estar aquí. Muchas gracias.<kinesic type="applause">
 <desc>Prolongados aplausos de las señoras y los señores diputados de los grupos parlamentarios Socialista, Confederal de Unidas Podemos-En Comú Podem-Galicia en Común, Plural, Republicano, Euskal Herria Bildu y de los miembros del Gobierno en funciones, puestos en pie, dirigidos a la señora Vidal Sáez</desc>
</kinesic>  Quiero también homenajear desde esta tribuna la memoria de la mujer y la niña asesinadas. Me ha gustado, señor Abascal, que usted hiciera una referencia al principio y ojalá durante esta legislatura le hagamos entender que desde el machismo y desde el racismo es muy difícil defender los derechos de todos los ciudadanos. Ojalá ustedes entiendan, señorías, que hay una violencia específica que afecta a las mujeres por el hecho de ser mujeres.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Tengo un mensaje para usted, señor Casado, y para usted, señor Abascal, que me ha escrito al móvil hace un momento Rosa Lluch, hija de Ernest Lluch, asesinado por ETA: No hablen ustedes en nombre de las víctimas del terrorismo. Muchas hemos apostado por el diálogo y la reconciliación, no por el odio. Basta ya de usar nuestro dolor en su beneficio.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Socialista, del Grupo Parlamentario Confederal de Unidas Podemos-En Comú Podem-Galicia en Común y de los miembros del Gobierno en funciones, puestos en pie</desc>
</kinesic>  Había anotado en esta intervención algunas notas para hablar del programa, para hablar de los retos del próximo Gobierno en términos de reconstrucción de derechos y de conquista de nuevos derechos, pero después del despliegue de autoritarismo y de falta de respeto institucional de sus intervenciones quiero decir otras cosas diferentes. Lo primero, una apreciación: si quieren ustedes defender a la monarquía, eviten que la monarquía se identifique con ustedes<kinesic type="applause">
 <desc>aplausos</desc>
</kinesic>  porque si algo sabía Juan Carlos I, que venía de donde venía y que fue rey por lo que fue rey, es que solamente alejándose de la derecha la institución podría pervivir. Quizá, paradójicamente, se hayan convertido ustedes en la mayor amenaza contra la monarquía en España. Es una cuestión de inteligencia.<kinesic type="applause">
 <desc>Rumores.-Aplausos</desc>
</kinesic>  Quiero lanzar un mensaje para la gente que nos está escuchando, un mensaje para las mujeres: el próximo Gobierno va a trabajar para garantizar todas las conquistas sociales de las mujeres y para lograr conquistas nuevas. Quiero mandar un mensaje también a gais, lesbianas, a todo el colectivo LGTBI: el próximo Gobierno va a trabajar para que puedan amar libremente a quienes les dé la gana y para que puedan organizar sus familias como les dé la gana.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos.-Varios señores diputados: ¡Bravo! ¡Bravo!</desc>
</kinesic>  Quiero mandar un mensaje a las personas migrantes: el próximo Gobierno va a defender los derechos humanos y la dignidad de todas las personas que, huyendo de la pobreza y de las guerras, han venido a trabajar con nosotros.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Un mensaje también para los compatriotas que se tuvieron que exiliar por razones económicas: el próximo Gobierno va a trabajar para que, si quieren, puedan volver a España.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Un mensaje también para todos los compatriotas, sean catalanes, vascos, andaluces, de Canarias, de donde sean, que vivan su identidad territorial con libertad: el próximo Gobierno va a defender sus lenguas, sus instituciones y su libertad para emocionarse con los símbolos que quieran.<kinesic type="applause">
 <desc>Rumores.-Aplausos</desc>
</kinesic>  Y, por último, un mensaje, señorías, para la gente trabajadora: el próximo Gobierno va a defender las condiciones materiales de la libertad, porque no hay libertad, señorías, si no se llega a fin de mes, porque no hay libertad sin un sistema sanitario público que asegure a los principales, a los mejores profesionales sanitarios que a todo el mundo se le va a atender independientemente del barrio en el que haya nacido, porque no hay libertad sin una escuela pública<kinesic type="applause">
 <desc>rumores.-Aplausos</desc>
</kinesic>  , sin una universidad pública que asegure que todo el mundo puede estudiar independientemente del barrio en el que haya nacido.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u24.2">Pedro, no nos van a atacar por lo que hagamos, nos van a atacar por lo que somos. Te pido, como presidente, dos cosas. La primera, que frente a los intolerantes, los provocadores y los que quieren llevar a España al pasado, tengas el mejor tono. La segunda, que tengas también la mayor firmeza democrática.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u24.3">Muchas gracias.</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Confederal de Unidas Podemos-En Comú Podem-Galicia en Común y del Grupo Parlamentario Socialista, puestos en pie.-Aplausos de los miembros del Gobierno en funciones, algunos puestos en pie.-El señor Iglesias Turrión estrecha la mano del señor Sánchez Pérez-Castejón.- Algunos señores diputados: ¡Presidente, presidente!</desc>
</kinesic>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u25" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u25.1">Muchas gracias, señor Iglesias.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u25.2">Por el Grupo Parlamentario Plural, tiene, en primer lugar, la palabra la señora Borràs Castanyer.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u26"         who="#BorràsLaura"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u26.1">Moltes gràcies, senyora presidenta.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u26.2">No sé si es necesario que exponga hoy aquí los motivos por los que no podemos votar favorablemente su investidura, señor Sánchez. Se encuentra ante la paradoja de necesitar el voto de independentistas sin quererlo, porque hubiese preferido no necesitarlo. Pero como buen marxista, aunque se equivocó de<pb n="11"/> Marx, usted tiene unos principios, pero cuando no le conviene, tiene otros. Desde junio de 2017, ¿sabe cuántas veces le hemos oído cambiar de discurso sobre Cataluña? Media docena de veces. De modo que se hace difícil saber qué piensa sobre el problema político más importante que tiene sobre la mesa.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u26.3">Pero es que tienen una doble vara de medir. Anteayer, en el bochornoso espectáculo que presenciamos aquí, se aducía la libertad de expresión. La presidenta de nuestro Parlament, Carme Forcadell, está en prisión por haberla permitido. En circunstancias normales aprovecharía estos dos minutos para recordarle los agravios que el Estado no cesa de acumular contra Cataluña, pero las circunstancias no tienen nada de normal y ustedes fueron parte proactiva e indispensable para implementar el 155, con el que empezó todo. No contribuiremos a la investidura de un presidente español cuando la arquitectura político-judicial del Estado está tratando de desposeer de la Presidencia a nuestro president, Quim Torra. Desgraciadamente, en España no existe la separación de poderes, y ustedes lo saben muy bien. Si no la había para el ejercicio de la represión, que tampoco la haya para evitarla. No podemos votar en contra de Cataluña y a favor de la represión. Ayer fue el día de la Epifanía. Ciertamente, como dijo el president Puigdemont, la epifanía de un derrumbe político-judicial.<kinesic type="gesture">
 <desc>Muestra un documento</desc>
</kinesic>  Pese a su oposición, el Parlamento Europeo reconoce como eurodiputados al president Puigdemont, al vicepresident Junqueras y al conseller Toni Comín con efectos 2 de julio de 2019.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Y España, que dice ser tan democrática y tan garantista, no cumple ni con Cataluña ni con Europa.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u26.4">Termino. Rectifiquen, porque son ustedes quienes circulan en sentido contrario en la ruta del derecho, pero el destino es la nulidad de un juicio y una sentencia construidos desde la vulneración de derechos fundamentales, también en esta Cámara con nuestros compañeros. Si los reyes le traen una investidura, deberá pasar de las palabras, del diálogo, a los hechos. Está por ver si es por convicción o por puro instinto de supervivencia política. Si no se trata de propuestas cosméticas, señor Sánchez, si se trata de trabajar por Cataluña, estaremos ahí. Mientras, liberen a Oriol Junqueras, no vulneren más derechos, ábranse a la democracia y pregúntense cuánta justicia van a ser capaces de asumir. Nosotros, a pesar de todo y con mucho en contra, como independentistas exigentes, no como nacionalistas intransigentes, seguiremos empujando con esperanza, sin miedo y con firmeza. Están en juego la democracia, la libertad y el progreso de su país y del nuestro.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u27" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u27.1">Señora Borràs.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u28"         who="#BorràsLaura"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u28.1">Estamos convencidos, señora presidenta, de que persistiendo y resistiendo lo conseguiremos.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u28.2">Muchas gracias.</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos.-La señora Borràs Castanyer entrega un documento al señor Sánchez Pérez-Castejón</desc>
</kinesic>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u29" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u29.1">Gracias, señora Borràs.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u29.2">Tiene la palabra el señor Errejón Galván.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u30"         who="#ErrejónÍñigo"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u30.1">Tres cosas en un minuto. Lo primero de todo, Aina, moltíssima força i tot el coratge perquè aquesta lluita també la vas a guanyar.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Lo segundo, este Gobierno que nace hoy cuenta con nuestro apoyo, con el apoyo imprescindible de Más País. Tengo que decir que este Gobierno debería haber nacido hace cuatro años, en muchas mejores condiciones y habiéndonos evitado mucho desgaste por el camino. Pero nunca es tarde si la dicha es buena y esta es una gran oportunidad histórica. Enhorabuena por el acuerdo y muchas gracias, señor Sánchez; enhorabuena por el acuerdo y muchas gracias, Pablo.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos.-Rumores</desc>
</kinesic>  Es que no les puedo felicitar a ustedes por nada<vocal type="clarification">
 <desc>dirigiéndose a las señoras y los señores diputados sentados en los escaños de la derecha del hemiciclo</desc>
</vocal>  , pero cuando tenga ocasión les felicito por algo.<kinesic type="laughter">
 <desc>Risas</desc>
</kinesic>  Nosotros vamos a apoyar esta investidura, pero durante el debate hemos visto un riesgo. Este Gobierno que nace hoy, que tiene una oportunidad histórica no puede ser un Gobierno contra las derechas. No se le puede comprar a las derechas el marco de que en nuestro país hay una brecha y que nuestro país está dividido por la mitad. España no está dividida por la mitad, está dividida por la desigualdad y, por tanto, la primera tarea del Gobierno tiene que ser eliminar las condiciones que han hecho posible la política del odio. Primero vino el neoliberalismo, primero vino la precariedad, primero vino la incertidumbre, la ruptura de los lazos sociales, la creencia de que la política no servía para nada, y después vinieron los reaccionarios. Por tanto, la labor de este Gobierno tiene que ser, necesariamente, eliminar las condiciones de la política del odio, reconstruir la comunidad, rehacer país, equilibrar la balanza y liderar la transición<pb n="12"/> ecológica con justicia social. Si ese es el camino, no tengan la menor duda de que nos van a encontrar, que les vamos a acompañar y que vamos a asumir este Gobierno como nuestro Gobierno.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u30.2">Muchísimas gracias.</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos.-El señor Errejón Galván estrecha la mano del señor Sánchez Pérez-Castejón</desc>
</kinesic>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u31" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u31.1">Gracias, señor Errejón.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u31.2">Tiene la palabra el señor Baldoví Roda.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u32"         who="#BaldovíJoan"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u32.1">Señor Abascal, perdone que insista, a la vista de los gritos. Cuando cobraba 83 000 euros de un chiringuito por no hacer nada, ¿lo hacía por Dios, por España, por el rey? ¿Por quién lo hacía?<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Señor Sánchez, Compromís cumple; cumplimos el otro día, cumpliremos hoy, no le quepa la menor duda, y cumpliremos ayudando a la gobernabilidad y a instalar toda esta serie de medidas. Esperemos que este documento que ustedes han firmado se cumpla también<vocal type="murmuring">
 <desc>rumores</desc>
</vocal>  , es decir, aquello que acordamos en agosto: que en ocho meses tendríamos un nuevo modelo sobre la mesa para empezar a discutir. Espero que en los próximos Presupuestos Generales del Estado algunas de estas medidas vayan comenzando a implementarse. Confío, sinceramente, en que será así.<vocal type="murmuring">
 <desc>Rumores</desc>
</vocal>  Señores, me equivoqué con la tila, lo confieso.<kinesic type="laughter">
 <desc>Risas</desc>
</kinesic>  Ustedes no necesitan tila, ustedes necesitan una cosa que se da en las escuelas: ¡educación! ¡educación!<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Soy maestro de escuela<vocal type="murmuring">
 <desc>rumores</desc>
</vocal>  y si hubiera tenido que explicar lo que es la mala educación y la intolerancia, hubiera puesto un vídeo de lo que pasó aquí el domingo por la mañana.<kinesic type="applause">
 <desc>Rumores.-Aplausos</desc>
</kinesic>  Dos, soy profesor de Educación Física<vocal type="murmuring">
 <desc>rumores</desc>
</vocal>  y enseño a los niños y a las niñas a ganar, pero les enseño, sobre todo, a perder. Aprendan a perder, resígnense y ¡a ganar!</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Socialista y del Grupo Parlamentario Confederal de Unidas Podemos-En Comú Podem-Galicia en Común, puestos en pie.-El señor Baldoví Roda estrecha la mano del señor Sánchez Pérez-Castejón</desc>
</kinesic>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u33" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u33.1">Gracias, señor Baldoví.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u33.2">Tiene la palabra la señora Oramas González-Moro.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u33.3">Ruego silencio, por favor.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u34"         who="#OramasAna"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u34.1">Gracias, señora presidenta.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u34.2">Quiero empezar por decir que voy a votar no<kinesic type="applause">
 <desc>aplausos</desc>
</kinesic>  porque, por encima de mis intereses personales y políticos y por encima de los de mi partido están los de Canarias y los de este país.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u34.3">Dicho esto, quiero pedir disculpas a mi organización política. He sido una mujer militante durante veinticinco años y tenía que haber buscado la forma de que mi partido hubiera sabido previamente cuál era mi votación en conciencia y mi decisión individual, haberlo hecho en los órganos del partido y no en las formas que lo hice. Quiero pedir disculpas a los compañeros de mi organización política porque han sido objeto de ataques infames en las últimas horas, igual que mis compañeros del Grupo Plural Tomás Guitarte, de Teruel Existe, y Pedro Quevedo, y demás compañeros del Grupo Socialista. Los que hoy me dicen que soy una valiente, una Juana de Arco, son los que hace una semana me llamaban de todo, vendida y corrupta. Ni nos tenemos que crecer por los que cuando... Ni soy una facha ni esta gente del PSOE ni los que votan de Podemos están con los terroristas. ¿Qué está pasando? No podemos contribuir a esto. Dignidad. Estamos aquí porque nos eligieron los ciudadanos, a los de Bildu, a los de Esquerra, a los de Junts per Cat, a mí, a los del PP y a los del PSOE. No contribuyamos entre todos a lo que nos llamen esos radicales, que cuando dices lo que les gusta eres Dios y cuando no, eres el demonio. Soy una diputada sencilla y pido disculpas a mi organización y a mis compañeros de partido porque no guardé las formas. Ni mis compañeros de partido ni los diputados del PSOE ni nadie se merecen lo que está pasando en las últimas horas. Lo que pido es que, entre todos, seamos capaces de recuperar la tolerancia y el respeto a lo que pensamos cada uno. Ni somos tránsfugas ni somos vendepatrias ni somos terroristas ni somos traidores. Somos, sencillamente, gente que, en base a sus ideales, sus principios y su conciencia, toma una decisión hoy.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u34.4">Muchas gracias, señora presidenta.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u35" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u35.1">Gracias, señora Oramas.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u35.2">Tiene ahora la palabra el señor Quevedo Iturbe.</seg>         <pb n="13"/>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u36"         who="#QuevedoPedro"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u36.1">Gracias, señora presidenta.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u36.2">Primera consideración a los de los mensajitos y ese tipo de cuestiones. Baldoví les recomienda tila y yo, como soy médico, les recomiendo Valium.<kinesic type="laughter">
 <desc>Risas</desc>
</kinesic>  Es bastante útil.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u36.3">Señor Abascal, que no sea sumiso, creo que me dijo. Yo es que a usted le escucho poco -por razones de salud-, pero yo solo me someto a mis ideas, a lo que ordena mi partido y a lo que creo que son los intereses de mi gente. Es bueno que lo tenga presente para el futuro.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Así no se equivocará más.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u36.4">Vamos a cumplir con lo que dijimos el otro día. O hay hoy un Gobierno aquí o hay un bloque político, o hay hoy un Gobierno aquí o habrá terceras elecciones y, después, habrá un concurso para ver de quién es la culpa, a ver si engañamos a alguien y le echamos la culpa al otro. Por tanto, esta decisión grave que se está tomando hoy solo beneficia a los que han estado sufriendo las condiciones del bloqueo político, a los intereses generales del Estado español, a la gente, a la mayoría social y a Canarias ni les cuento, que depende especialmente de un presupuesto justo y de un acuerdo como el que creo que hemos suscrito con el Partido Socialista. Estamos seguros de que haremos honor a ese acuerdo y eso lo notará quien lo tiene que notar, la mayoría social.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u36.5">Gracias, señora presidenta.</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u37" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u37.1">Gracias, señor Quevedo.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u37.2">Tiene la palabra el señor Rego Candamil.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u38"         who="#RegoNéstor"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u38.1">Gracias, señora presidenta.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u38.2">Galiza deixará de loitar pola súa liberdade cando a conquiste. Son palabras de Castelao, líder nacionalista y máximo referente de la lucha por la libertad de nuestra nación, que moría en el exilio como consecuencia de la barbarie fascista hace hoy setenta años, el día 7 de enero de 1950, y que defendió con ardor Galiza y la democracia, también en esta tribuna, en las Cortes de la República.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u38.3">Hoy, en este momento, en este contexto, defender Galicia y la democracia nos lleva a votar sí en la investidura. En primer lugar, porque hemos alcanzado un acuerdo sobre la axenda galega, un gran acuerdo que permitirá avanzar en mejorar la calidad de vida y el bienestar de todas las gallegas y gallegos. En segundo lugar, porque frente a esta derecha cada vez más ultra y ultraespañolista, que amenaza los derechos y libertades de todos, no caben vacilaciones. Es preciso cerrarle el paso decididamente. Que tengan claro que, con la misma firmeza con la que Castelao combatió al fascismo, el BNG va a estar siempre en frente defendiendo la democracia, los derechos y las libertades públicas, y esperamos y reclamamos esa misma firmeza del nuevo Gobierno. También por esta razón nuestro voto será favorable.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u38.4">Obrigado.</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u39" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u39.1">Gracias, señor Rego.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u39.2">Tiene la palabra el señor Mazón Ramos.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u40"         who="#MazónJosé"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u40.1">Señorías, voy a resumir. Se nos pide el apoyo para un Gobierno y para una legislatura que va a durar lo que quiera y le convenga a Esquerra Republicana. Así lo ha dicho aquí y usted lo ha admitido sin rechistar. Nos piden un cheque en blanco para que lo que acuerde un Gobierno de coalición PSOE-Podemos, sin contar con el resto de los partidos, y la Generalitat, se someta a referéndum en Cataluña sin que participen el resto de los españoles. Señor Sánchez, esto no solo no es democrático, sino que es una gravísima irresponsabilidad y pone en riesgo el Estado de las autonomías. No sé si usted se da cuenta de lo que esto supone para la imagen de España y de nuestras instituciones, del deterioro que puede suponer esto para la imagen de España en Europa con un Gobierno en estas condiciones.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u40.2">Señorías, queremos un Gobierno para España, pero un Gobierno estable. Queremos un Gobierno estable para Cantabria; solo queremos que cumplan sus compromisos pero sin aprovecharnos ahora, no a cualquier precio. Me dijo el sábado que no me entendía. Es muy sencillo. Estamos de acuerdo en que haya una mesa de diálogo para Cataluña. Si lo que acuerda el Gobierno de España lo votamos todos los españoles, votaría sí; si solo lo votan en Cataluña, votaría no. No hemos cambiado. Nuestra posición la anticipé aquí en julio; la fijamos en la campaña electoral, se la recordé durante las negociaciones y la mantenemos ahora. Y, para terminar, le diré que esto no responde a una decisión personal de nadie, es una decisión política tomada democráticamente por la ejecutiva del Partido Regionalista de Cantabria por unanimidad.</seg>         <pb n="14"/>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u41" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u41.1">Gracias, señor Mazón.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u41.2">En último lugar, por el Grupo Parlamentario Plural, tiene la palabra el señor Guitarte Gimeno.</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Socialista, del Grupo Parlamentario Confederal de Unidas Podemos-En Comú Podem-Galicia en Común y de los miembros del Gobierno en funciones, puestos en pie</desc>
</kinesic>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u42"         who="#GuitarteTomás"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u42.1">Gracias, señora presidenta.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u42.2">Señorías -es obvio, pero quiero decirlo-, lo que voy a exponer hoy ahora, en este momento, es la postura de la Agrupación de Electores Teruel Existe, no mi postura personal. Vamos a cumplir lo que dijimos reiteradamente durante la campaña electoral; durante la campaña electoral dijimos que apoyaríamos a aquel candidato que fuese capaz de concitar en su persona mayores apoyos -y así lo vamos a hacer- y que lo haríamos atendiendo a varios criterios. En primer lugar, para desbloquear una situación que considerábamos que la ciudadanía no admitía por más tiempo. En segundo lugar, por responsabilidad institucional. Y, en tercer lugar, porque queremos que haya un Gobierno que tome medidas ya, medidas que a nosotros, como dije en mi anterior intervención, nos urgen, como el Convenio de transición justa de la central térmica de Andorra.</seg>         <vocal type="murmuring">
 <desc>Rumores</desc>
</vocal>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u43" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u43.1">Silencio, por favor.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u44"         who="#GuitarteTomás"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u44.1">Todos esos criterios están condicionados por la voluntad de buscar y aplicar soluciones a la problemática que hemos venido denunciando tanto de la provincia de Teruel como del conjunto que hemos denominado como España vaciada. Creemos que ya es hora de que el Estado español se tome en serio este problema. Y todo ello a su vez, como hemos comunicado reiteradamente, con una gestión que se debe desarrollar dentro del marco constitucional español, como no puede ser, obviamente, de otra manera. Pero también queremos manifestar que ese apoyo que vamos a dar irá seguido de la exigencia del cumplimiento del acuerdo que hemos firmado, un acuerdo que no nos debe defraudar porque ya venimos de la experiencia del Plan de actuación específico de Teruel que realizó el presidente Zapatero en 2005, que acabó frustrándose. La sociedad turolense no aguantaría una segunda frustración. Creemos que es hora de responder de verdad a las demandas de Teruel y de la España vaciada.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u44.2">Gracias.</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Socialista, del Grupo Parlamentario Confederal de Unidas Podemos-En Comú Podem-Galicia en Común y de los miembros del Gobierno en funciones, puestos en pie</desc>
</kinesic>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u45" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u45.1">Gracias, señor Guitarte.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u45.2">Por el Grupo Parlamentario Republicano tiene la palabra la señora Bassa Coll.</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u46"         who="#BassaMontserrat"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u46.1">Buenos días.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u46.2">Antes de nada y de parte de Esquerra Republicana de Catalunya, Aina, muchas gracias, un abrazo inmenso.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Republicano, puestos en pie</desc>
</kinesic>  En un día como ayer mi madre, mi hermana y yo acostumbrábamos a regalarnos tiempo, porque el tiempo compartido -los viajes, las comidas, las excursiones- era el regalo más valioso para nosotras, hasta que unos jueces supremos decidieron robarle el tiempo a mi hermana Dolors. Y con su tiempo nos lo robaron también a mí, a mi madre, a sus hijos, a su nieta, a su sobrino y a todas sus amistades. Con el tiempo nos han robado un trozo de vida, de divertidas sobremesas, de cafés existenciales, de abrazos reconfortantes, de fiestas de cumpleaños, de apoyo a un familiar enfermo.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u46.3">Señor Sánchez, le hablo como familiar de una presa política catalana.<kinesic type="applause">
 <desc>Varios señores diputados: ¡No!-Protestas.-Aplausos</desc>
</kinesic>  No sé si se hacen idea del dolor, la rabia y la impotencia que han generado en nuestras familias, en nuestras familias y en muchas de las personas que por dignidad seguimos y seguiremos movilizándonos. Y no solo los jueces, también ustedes son verdugos, porque está en sus manos hacer y cambiar las leyes.<vocal type="murmuring">
 <desc>Rumores</desc>
</vocal>  Y si mi hermana, Dolors Bassa, si Carme Forcadell, Jordi Cuixart, Jordi Sànchez, Oriol Junqueras, Raül Romeva, Joaquim Forn, Josep Rull, Jordi Turull y el resto de presos políticos y represaliados del Estado español están en la cárcel<vocal type="shouting">
 <desc>grandes protestas</desc>
</vocal>  es porque ustedes quieren que estén allí.<kinesic type="applause">
 <desc>Protestas.-Aplausos</desc>
</kinesic>  Porque llevan años construyendo un relato falso de violencia en Cataluña.</seg>         <vocal type="speaking">
 <desc>El señor Callejas Cano: ¡Golpista!-Rumores</desc>
</vocal>          <pb n="15"/>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u47" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u47.1">Señorías, por favor.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u48"         who="#BassaMontserrat"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u48.1">Porque, como nos demostraron en octubre de 2017, prefieren golpear y encarcelar antes que reconocer un derecho democrático, como es el de la autodeterminación. No es la ley, son ustedes. Es su concepto de democracia.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u48.2">Ya sé que la mitad de este hemiciclo se alegra de nuestro dolor.<kinesic type="gesture">
 <desc>Protestas.-Varios señores diputados hacen gestos negativos</desc>
</kinesic>  Incluso lo querrían aún mayor.</seg>         <vocal type="shouting">
 <desc>Continúan las protestas.-Varios señores diputados: ¡No! ¡Que cumplan la ley!</desc>
</vocal>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u49" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u49.1">Señorías, por favor, ruego silencio.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u50"         who="#BassaMontserrat"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u50.1">Ese sentimiento define su miseria y su concepto de democracia.<kinesic type="applause">
 <desc>Varios señores diputados: ¡Que cumplan la ley!-El señor García Egea: Ahora os levantáis.-Protestas.Aplausos</desc>
</kinesic>  La cuestión importante es dónde está el PSOE. ¿Se alegra el PSOE de nuestro dolor? ¿Se siente satisfecho el PSOE de que hayan sentenciado a mi hermana y a sus compañeros a doce y trece años de cárcel?<vocal type="shouting">
 <desc>Protestas</desc>
</vocal>  ¿Se siente orgulloso de los golpes que la violenta policía dio a las personas que pacíficamente queríamos y pretendíamos votar?</seg>         <vocal type="shouting">
 <desc>Grandes protestas</desc>
</vocal>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u51" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u51.1">Señorías, por favor, ruego silencio.<vocal type="murmuring">
 <desc>Rumores</desc>
</vocal>  ¡Ruego silencio!</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u52"         who="#BassaMontserrat"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u52.1">Señor Sánchez, el PSOE ha sido cómplice de todo esto y ha sido cómplice de la gran mentira sobre la violencia en Cataluña.<vocal type="speaking">
 <desc>La señora Muñoz Vidal: ¡Deja el móvil!-Protestas</desc>
</vocal>  Ante esto, ante toda la rabia que me generan la injusticia y la mentira, ¿cree que me importa la gobernabilidad de una España que tiene a mi hermana y a mi Gobierno en la cárcel y en el exilio?</seg>         <gap reason="inaudible">
 <desc>Grandes protestas.-Un señor diputado: ¡Viva la Guardia Civil!-Varios señores diputados pronuncian palabras que no se perciben</desc>
</gap> 
      </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u53" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u53.1">Señora Bassa, tiene que terminar, por favor.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u53.2">Señorías, por favor, ruego silencio.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u54"         who="#BassaMontserrat"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u54.1">Personalmente -y digo personalmente- me importa un comino la gobernabilidad de España.</seg>         <vocal type="shouting">
 <desc>Grandes protestas.-El señor Espejo-Saavedra Conesa: ¡Madre mía! ¿Lo estáis viendo?</desc>
</vocal>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u55" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u55.1">Señorías, por favor, ruego silencio.<vocal type="shouting">
 <desc>Continúan las protestas</desc>
</vocal>  ¡Señor García Egea, por favor! ¡Señor Casero!</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u56"         who="#BassaMontserrat"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u56.1">La indignación me haría votar no a un PSOE cómplice en la represión de nuestro pueblo y en la criminalización de la protesta y de nuestra juventud. Pero sabe, señor Sánchez, cuando visito, con el puto cristal, a Dolors, Carme, Uriol y Raül siempre sonríen a mi rabia y me recuerdan que nosotros creemos en el diálogo y que queremos construir una república catalana independiente desde la cordialidad con España.</seg>         <vocal type="shouting">
 <desc>Rumores.-Protestas</desc>
</vocal>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u57" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u57.1">Señora Bassa, tiene que terminar, por favor.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u58"         who="#BassaMontserrat"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u58.1">Voy acabando.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u58.2">Y tienen razón, porque nosotros creemos en la paz y en la palabra frente a la violencia y el odio<vocal type="speaking">
 <desc>la señora Vázquez Blanco: ¡Viva la Policía!-Varios señores diputados: ¡Viva!</desc>
</vocal>  , porque nosotros no somos como ellos.</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u59" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u59.1">Señora Vázquez, por favor.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u60"         who="#BassaMontserrat"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u60.1">La presidenta Carme Forcadell reivindica la necesidad de la empatía. Y les digo una cosa, si queremos resolver el conflicto...</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u61" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u61.1">Señora Bassa, tiene que terminar la intervención, por favor.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u62"         who="#BassaMontserrat"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u62.1">... si queremos resolver el conflicto político, si queremos que la mesa de diálogo y la negociación sean provechosas, necesitamos esta empatía. Por tanto, desde la gestión de la<pb n="16"/> rabia y la impotencia, desde esta empatía necesaria, desde un gran escepticismo y plenamente fiel a una ideología pacifista y feminista que considera que los conflictos se resuelven dialogando, hoy votamos abstención para darle esta oportunidad al diálogo. Y, finalmente, hoy desde esta tribuna reivindicamos la libertad inmediata de Oriol Junqueras y la nulidad de la sentencia.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u62.2">Muchas gracias.</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Republicano, puestos en pie.-Protestas.-Un señor diputado: ¡Viva la Guardia Civil!-Varios señores diputados: ¡Viva!</desc>
</kinesic>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u63" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u63.1">Por el Grupo Parlamentario Ciudadanos tiene la palabra la señora Arrimadas García.</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u64"         who="#ArrimadasInés"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u64.1">Gracias, señora presidenta.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u64.2">En primer lugar quiero desearle a la señora Vidal una pronta recuperación; lo vas a superar y te vas a poner bien.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Señor Sánchez, a usted no le ha votado ni un solo español para hacer lo que está haciendo hoy aquí. A usted le votaron muchos españoles cuando le veían ufano prometer que usted iba a traer detenido a Puigdemont, y lo que ha hecho después es presionar a la Abogacía del Estado para hacer de abogados defensores de Junqueras. A usted le votaron españoles cuando le escuchaban decir que no quería hacer un acuerdo de coalición con Podemos porque no podía dormir por las noches y porque no quería tener dentro del Gobierno a personas que hablaran de que en España hay presos políticos. Hoy, ha estado usted impasible mientras sus socios de gobierno hablaban de que en este país hay presos políticos. Ese es el Sánchez que prometía en campaña y ese es el Sánchez que hoy se va a someter a votación. A usted le votaron muchos españoles cuando decía que iba a tipificar usted el delito de referéndum ilegal y hoy todos los españoles están viendo cómo les han regalado ustedes a Esquerra Republicana de Catalunya una consulta solo en Cataluña mientras están diciendo aquí claramente y en su cara que les importa un comino la gobernabilidad de España.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  ¡Que se lo dicen en la cara! Les importa un comino, señor Sánchez. Usted no solo va a iniciar esta legislatura con una gran mentira, sino con una gran temeridad. Y ya que habla usted de Azaña, aprenda de los errores del pasado, aprenda de Azaña cuando escribía sobre la Generalitat de Companys y decía: ... ha vivido no solamente en la desobediencia, sino en franca rebelión e insubordinación. Ya lo decía Azaña de sus socios, señor Sánchez, no haga a España repetir otra vez los mismos errores.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u64.3">Miren, nosotros sí que hemos propuesto una alternativa. Nosotros le pedimos al señor Sánchez que buscara otras mayorías alternativas, porque las hay, igual que las había en Europa. Usted podía haber aislado a los nacionalistas y a los populistas y haber hecho un acuerdo amplio constitucionalista; un acuerdo en minoría, usted gobernando solo, pero con grandes acuerdos de Estado que dieran estabilidad a esta legislatura, que es lo que no vamos a tener. No vamos a tener estabilidad, no vamos a tener un Gobierno sensato ni vamos a tener, desde luego, unos socios del Gobierno que piensen en España. Nosotros ofrecimos esto para hablar de educación, para garantizar reformas en empleo, en innovación, en pensiones, en competitividad económica. Pero no, el señor Sánchez ha despreciado a los votantes constitucionalistas y les ha hecho la pelota a los votantes separatistas. Usted ha quemado todos los puentes con el constitucionalismo mientras se queda impasible, mientras ve cómo Esquerra Republicana de Cataluña insulta a los jueces o al rey.<vocal type="speaking">
 <desc>El señor Sánchez Pérez-Castejón está hablando con el señor Ábalos Meco</desc>
</vocal>  No sé si no le interesa nada lo que tenga que decir un grupo constitucionalista. ¿Prefiere hacerle la pelota a Esquerra Republicana de Cataluña, señor Sánchez?<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  ¿No hay en esa bancada<kinesic type="signal">
 <desc>señalando los escaños del Grupo Parlamentario Socialista</desc>
</kinesic>  un voto valiente?<vocal type="shouting">
 <desc>Protestas.-Varios señores diputados: ¡No! ¡No!</desc>
</vocal>  ¿Un voto valiente como el de la señora Oramas? ¿Están ustedes diciendo que la señora Oramas ha hecho un 'tamayazo'?</seg>         <vocal type="murmuring">
 <desc>Rumores</desc>
</vocal>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u65" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u65.1">Señorías, por favor.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u66"         who="#ArrimadasInés"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u66.1">¿Están ustedes insultando a la señora Oramas diciendo que ha hecho un 'tamayazo'? Es más, ¿ustedes están diciendo que la señora Batet, a quienes ustedes han hecho presidenta de las Cortes, hizo un 'tamayazo' cuando se saltó la disciplina de voto del Partido Socialista para votar que sí al referéndum de secesión?<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  ¿Es lo que están ustedes diciendo? Se saltan muchas veces la disciplina de voto, sáltensela una vez por la igualdad de todos los españoles, sáltensela<pb n="17"/> una vez para garantizar la convivencia, que solo cuando se la saltan lo hacen por la desigualdad y por los privilegios territoriales.</seg>         <vocal type="murmuring">
 <desc>Rumores</desc>
</vocal>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u67" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u67.1">Silencio, por favor.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u68"         who="#ArrimadasInés"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u68.1">Ustedes han presionado a quienes han querido para intentar que cambien el voto. Ustedes le han dicho a la señora Oramas, básicamente, que es una tránsfuga. El señor Sánchez también ha intentado -¿verdad?- cambiar el voto del Partido Regionalista de Cantabria. Cuando ustedes llaman ¿está bien? Cuando ustedes llaman ¿son buenas presiones? ¿Y los demás no podemos apelar a la valentía, a la dignidad y a la coherencia de un diputado, y que se atreva a decir ahora lo mismo que decían ustedes en los debates y en la campaña electoral ante sus electores?<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  ¿Uno solo?</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u68.2">Hay muchos españoles muy preocupados con este Gobierno; muy preocupados con la economía, con poner la economía en manos de los populistas y de autorreconocidos comunistas; muy preocupados por las cesiones al separatismo, porque eso es desigualdad para todos los españoles; muy preocupados por los ataques a las instituciones, que ustedes no solo toleran sino que hacen atacando a los jueces. Eso, señor Sánchez, no es progresismo ni socialdemocracia ni izquierda. Pactar con Bildu, con el PNV y con Esquerra es desigualdad, es nacionalismo y es sanchismo, no es progresismo; es sanchismo, que es lo que ustedes están votando hoy.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  La Jefatura del Estado, los jueces, los símbolos, no solo existen en España, existen en todos los países democráticos porque son la garantía de los derechos y libertades de las personas. Cuando estos señores populistas y separatistas atacan al jefe del Estado o a los jueces lo hacen porque saben que debilita la democracia, porque saben que debilita los derechos y las libertades de los españoles, porque saben muy bien que son la garantía de la igualdad, de la unión, de la solidaridad, de la libertad y de la convivencia en España. Sánchez quiere cavar trincheras, y lo peor de todo es que lo va a hacer desde el Gobierno, con recursos y con dinero público. Sánchez necesita trincheras...</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u69" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u69.1">Señora Arrimadas, tendría que terminar, por favor.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u70"         who="#ArrimadasInés"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u70.1">... necesita extremismo -acabo, señora presidenta- porque es la gasolina del proyecto populista y nacionalista de Sánchez. Sánchez quiere trincheras; los españoles tenemos que darle una alternativa de sentido común. Sánchez quiere extremos; nosotros tenemos que darle a España una alternativa de centro. Sánchez quiere hablar de temas del pasado que dividen; nosotros tenemos que darle una alternativa que piense en el futuro. Tenemos que hacer un proyecto para todos los españoles; igual que en la transición ese proyecto se lideró desde el centro, ahora más que nunca necesitamos centro. Igual que después del golpe de Estado de los socios del señor Sánchez se ganó a los nacionalistas desde el centro, ahora necesitamos centro.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u70.2">Y para acabar, señora presidenta, quiero lanzar un mensaje de esperanza. Estos socios del sanchismo llevan décadas intentando romper nuestro país, decirnos cómo pensar o debilitar las instituciones, y no lo han conseguido; no lo van a conseguir ahora. Hoy más que nunca necesitamos igualdad de los españoles. Hoy más que nunca necesitamos moderación, sentido común y respeto a nuestras instituciones. Hoy más que nunca necesitamos recordar que, por suerte, España es mucho más que el sanchismo y los diputados que no son capaces de mantener la coherencia con lo que decían en campaña.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u71" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u71.1">Señora Arrimadas.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u72"         who="#ArrimadasInés"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u72.1">Hoy más que nunca, como decía el jefe del Estado, es necesario confiar en España, en su democracia y en sus instituciones.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u72.2">Muchas gracias.</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Ciudadanos, puestos en pie</desc>
</kinesic>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u73" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u73.1">Muchas gracias, señora Arrimadas.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u73.2">Por el Grupo Parlamentario Vasco<note type="comment">EAJ-PNV</note>  tiene la palabra el señor Esteban Bravo.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u74"         who="#EstebanAitor"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u74.1">Señoras diputadas, señores diputados, señor candidato, creo que muchos salimos abochornados por el espectáculo que se organizó en el hemiciclo el sábado y el domingo pasados, y hoy va camino de que pueda pasar algo parecido. Viendo lo sucedido, yo creo que solo los<pb n="18"/> más ilusos pueden pensar que fuera algo espontáneo. En este hemiciclo todos hemos tenido que escuchar cosas que no nos han gustado, que no nos han gustado nada, cosas muy desagradables, algunas ad hominem, como también pasó el fin de semana, pero nadie está legitimado para interrumpir continuamente y obstaculizar el Pleno. La presidenta fue muy generosa. Por cierto, en este Congreso acerca del rey se han dicho muchas cosas y mucho más desfavorables que las que se pudieron verter antes de ayer, y así debe poder seguir siendo, porque la Jefatura del Estado no es sino una institución más sometida a crítica. Es fácil adivinar que a partir de mañana -no a partir de mañana, ¡ya lo han hecho hoy!-, viendo que la investidura puede salir adelante, Partido Popular, VOX y Ciudadanos comiencen a expandir la idea de que este será un Gobierno ilegítimo, un Gobierno que no responde a los parámetros constitucionales. Antes de ayer -también hoy lo han hecho ustedes- le han hecho un flaco favor al rey y a su neutralidad constitucional. Intuyo que no estarán muy contentos en Zarzuela, porque lo que han hecho con su torpe defensa y sus reproches fue identificar al jefe del Estado con su postura. En definitiva, lo que buscan es confrontar la Jefatura del Estado con la jefatura del Ejecutivo: El rey, salvador de España y que estaría con ustedes y lo que representan, frente al presidente del Gobierno -un Gobierno ilegítimo- que conspira contra las bases del Estado. Y, además, dando la sensación de una suerte de jerarquía del jefe del Estado que jurídicamente no existe. Pero es curioso que si hoy estamos todas y todos votando aquí la candidatura del señor Sánchez es porque el rey lo ha querido así<kinesic type="applause">
 <desc>aplausos</desc>
</kinesic>  , porque en la ronda de consultas con las fuerzas parlamentarias en Zarzuela ya era conocido el acuerdo entre los señores Sánchez e Iglesias, y para no poner en seguro peligro a España -para no venderla, como dicen ustedes- el rey podría perfectamente haber optado por proponer al señor Casado, al señor Abascal o a la señora Arrimadas, y resulta que ha propuesto al supuesto felón Pedro Sánchez. Según su lógica, ¡que irresponsabilidad la del monarca!<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Antes de ayer votamos favorablemente la investidura y volveremos a hacerlo hoy. Lo haremos porque hemos asegurado con nuestro acuerdo cuáles son los retos que tendrá que abordar el nuevo Ejecutivo, tanto en los temas generales como en los que afectan directamente a la Comunidad Autónoma Vasca y a Navarra. Asimismo, ¿en qué sentido vamos a hablar y avanzar en su materialización efectiva? Votaremos favorablemente para intentar salir de la profunda crisis en la que se encuentra el Estado porque llevamos sin Gobierno prácticamente un año y es necesario poner fin a la provisionalidad. Porque el problema territorial y de identidades nacionales necesita un desbloqueo desde el diálogo y no desde la confrontación, tanto en Cataluña como en Euskadi. Porque el sistema judicial español, maleado políticamente, está en cuestión, y no solo lo pienso yo, ya les avancé la perplejidad europea en mi discurso del otro día y ayer recibieron una muestra de ello por parte del Parlamento Europeo. Porque tenemos una Seguridad Social que necesita una reforma que asegure las pensiones públicas a riesgo de poner en cuestión las propias finanzas del Estado. Para poner fin a la parálisis del Ejecutivo por falta de presupuesto; para acabar con el parón legislativo; para asegurar ya decisiones que afronten los retos económicos, de empleo y sociales que exige una Europa y un mundo en cambio, y porque casi nadie entendería que nos viéramos abocados una vez más a nuevas elecciones en vez de forjar acuerdos, en vez de hacer política.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u74.2">Hacen falta nuevas recetas, porque las que nos han traído hasta aquí ya no son válidas. Este Gobierno debería hacer las cosas de forma diferente. Habrá que buscar equilibrios y distinguir lo posible y lo imposible. Va a haber dificultades, reticencias y trabas desde muchos ámbitos, incluso dentro de la Administración, donde no faltará una pléyade de funcionarios y cargos intermedios que pongan obstáculos pseudojurídicos para las cosas más nimias. No se queden en el sí, ministro, o habrán fracasado y será muy difícil avanzar. Confío en que en este Gobierno la política la hagan los políticos y, desde luego, espero que este Gobierno respete los acuerdos. Lo verdaderamente difícil empieza mañana. Les aseguro que intentaremos coadyuvar al nacimiento de un nuevo tiempo, pero será usted, señor candidato, quien realmente deberá mostrar que está dispuesto a que ese nuevo tiempo se produzca. Yo no sé qué sucederá, pero de lo que estoy convencido es de que es la única salida y de que merece la pena intentarlo.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u74.3">Nada más, y muchas gracias.</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Socialista y del Grupo Parlamentario Unidas Podemos-En Comú Podem-Galicia en Común, puestos en pie</desc>
</kinesic>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u75" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u75.1">Gracias, señor Esteban.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u75.2">Por el Grupo Parlamentario Euskal Herria Bildu, tiene la palabra el señor Matute García de Jalón.<incident type="leaving">
 <desc>Las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario VOX abandonan el hemiciclo.-Rumores</desc>
</incident>           <pb n="19"/> Señorías, por favor, un poco de silencio para poder continuar con el debate de investidura.<vocal type="murmuring">
 <desc>Continúan los rumores</desc>
</vocal>  Silencio, por favor. Gracias.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u75.3">Señor Matute.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u76"         who="#MatuteOskar"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u76.1">Presidenta, integrantes de la Mesa, también de quien está jugando a ser jurado de La Voz.<kinesic type="applause">
 <desc>Risas.-Aplausos</desc>
</kinesic>  Señorías, eguerdi on.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u76.2">Quiero empezar esta intervención con una frase de Angela Davis que explica muy bien nuestra posición hoy aquí y en esta tribuna: No estamos aceptando las cosas que no podemos cambiar; estamos cambiando las cosas que no podemos aceptar. El pasado mes de noviembre dijimos que íbamos a parar a la extrema derecha en nuestro país, y lo hicimos. Lo hacemos por las mujeres que salen a tomar las calles todos los días y cada 8 de marzo, por las personas LGTBI, por las personas racializadas, por las que tienen que emigrar en busca de un futuro más digno, por las más de 36 000 vidas que se pierden en el Mediterráneo por culpa de los salvinis, orbans y abascales que niegan el derecho a rescate y de asilo.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u76.3">Dijimos que íbamos a parar a la extrema derecha y lo hacemos por la memoria de Dolores Ibarruri, nacida en meatzaldea, nuestra zona minera.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Ella, la Pasionaria, desde el Ministerio de la Gobernación dijo por primera vez: ¡No pasarán!, y hoy lo volvemos a decir. Pero lo hacemos también por la memoria de Josu Muguruza, diputado electo de esta Cámara asesinado bien cerca de aquí por unos pistoleros de extrema derecha.<gap reason="inaudible">
 <desc>El señor Mateu Istúriz pronuncia palabras que no se perciben</desc>
</gap> El único condenado de aquel crimen pasó solo dos años en la cárcel. Justicia extraña aquella que hace pasar dos años en la cárcel a un condenado por asesinato y tres años a tres jóvenes de Altsasu por una pelea de bar.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Señor Casado, usted -y no solo usted-, ha hablado estos días de víctimas, de las víctimas de ETA. Yo le quiero transmitir en nombre de Euskal Herria Bildu una posición clara y nítida no a usted, que le va a dar igual, sino al conjunto de la ciudadanía del Estado español: Para todas las víctimas, las de ETA, las del GAL, las del Batallón Vasco Español, las de GANE, las de ATE, para las víctimas de la violencia parapolicial, para las decenas de miles de víctimas enterradas en cunetas en el Estado español, verdad, justicia y reparación. Para todas.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Y le quiero decir otra cosa, señor Casado -quizás no lo haya visto en los grandes medios de comunicación-, todos los años, cada 10 de noviembre, en el Parlamento vasco se celebra un homenaje a las víctimas de la violencia y Euskal Herria Bildu está presente siempre. Hay un partido que no está presente, es el Partido Popular.<vocal type="shouting">
 <desc>Protestas.-Una señora diputada: Son unos terroristas.-Rumores</desc>
</vocal>  Es cierto que no solo falta el Partido Popular, también faltan Ciudadanos y VOX, pero estos no están porque en Euskal Herria o al menos en Euskadi -si me permiten la expresión- no les vota ni Dios.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Pero a los hooligans de las bancadas ultras no les molesta lo que nosotros digamos, les molesta nuestra propia existencia. Pero nosotros no estamos aquí para agradarles a ustedes, ténganlo claro; estamos aquí para demostrarles, con nuestra presencia, que ni nos vencieron ni nos domesticaron. No lo han hecho con nosotros y no lo han hecho con el pueblo vasco...<vocal type="murmuring">
 <desc>Rumores</desc>
</vocal>  Estamos aquí para defender nuestro derecho a construir...</seg>         <gap reason="inaudible">
 <desc>La señora Beltrán Villalba pronuncia palabras que no se perciben</desc>
</gap> 
      </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u77" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u77.1">Señorías, por favor. Señora Beltrán, por favor.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u78"         who="#MatuteOskar"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u78.1">Estamos aquí para defender nuestro derecho a construir una república vasca donde no exista ninguna forma de dominación y, además, queremos demostrar que somos un país solidario. Como decía Ernesto Guevara de la Serna, la solidaridad es la ternura de los pueblos. Por eso unimos nuestra voz a quienes gritan ¡Galiza Ceibe!, a los miles de catalanes que salieron el 1 de octubre a defender las urnas y la democracia, a los canarios de la tricolor de siete estrellas, a los de la Andalucía rebelde de Blas Infante, a la Asturias obrera, a la Castilla comunera, al País Llionés, a todos los pueblos del Estado y del mundo que plantan cara a la apisonadora de las élites. Lo que nos une a ellos y a ellas no es pertenecer a una misma nación, sino pertenecer a una misma clase, la que se enfrenta a la banca y a las grandes corporaciones.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Euskal Herria Bildu y del Grupo Parlamentario Republicano</desc>
</kinesic>  Porque nos enfrentamos todos y todas a los banqueros que se retiran con jubilaciones millonarias, mientras nos dicen que vivimos por encima de nuestras posibilidades. Frente a la derecha corrupta de los sobresueldos, de la Gürtel, de la Púnica...<gap reason="inaudible">
 <desc>rumores.-El señor García Egea pronuncia palabras que no se perciben</desc>
</gap> , del Nóos, del 'tamayazo'...<vocal type="shouting">
 <desc>Rumores.-Protestas</desc>
</vocal>  Frente a una familia real que nadie ha votado, pero que gana siempre...</seg>         <vocal type="murmuring">
 <desc>Rumores</desc>
</vocal>          <pb n="20"/>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u79" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u79.1">Señorías, por favor.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u80"         who="#MatuteOskar"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u80.1">En 1978 desde esta misma tribuna, Francisco Letamendia, Ortzi, diputado en ese momento de Euskadiko Ezquerra, les decía una cosa muy clara: estamos aquí para luchar por una sociedad en la que no existan ni explotadores ni explotados, y les decimos con claridad que nuestros sueños no caben en vuestras leyes.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u80.2">Hoy quiero recordar para finalizar unas palabras de Daniel Bensaïd, militante histórico de la LCR francesa y del Mayo del 68: Nos hemos equivocado a veces, incluso a menudo, y sobre bastantes cosas, pero nunca, jamás, nos hemos equivocado ni de adversarios ni de trincheras.<vocal type="shouting">
 <desc>Protestas</desc>
</vocal>  Hoy tenemos en mente a las trabajadoras del hogar, de residencias y de limpieza, a las kellys, a los obreros del metal, a los mineros, taxistas y estibadores, a los profesionales de la sanidad y la educación pública, que han salido a defender los derechos de los muchos frente a los intereses y privilegios de los pocos, a las trabajadoras precarias, a los becarios, a los que se matan a trabajar para poder pagar la vivienda, a los que sobreviven en esta enorme trituradora que se llama capitalismo. Hoy no es el comienzo de nada, sino la continuación de todo, porque la lucha es como un círculo, se puede empezar en cualquier punto, pero nunca -insisto, nunca- termina. Por eso hoy votaremos abstención y por eso el 30 de enero saldremos a las calles de Euskal Herria en una huelga general para defender pensiones dignas, servicios públicos dignos y trabajo digno.<vocal type="murmuring">
 <desc>Rumores</desc>
</vocal>  Hoy más que nunca...</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u81" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u81.1">Señor Matute, tendría que terminar.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u82"         who="#MatuteOskar"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u82.1">Hoy más que nunca hacemos nuestra la proclama zapatista que dice que el pueblo manda y el Gobierno obedece.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u82.2">Mila esker.</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Euskal Herria Bildu y del Grupo Parlamentario Republicano, puestos en pie</desc>
</kinesic>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u83" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u83.1">Gracias, señor Matute.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u83.2">Por el Grupo Parlamentario Mixto tiene la palabra, en primer lugar, la señora Vehí Cantenys.<incident type="action">
 <desc>Las señora</desc>
</incident>  Señora Vehí puede ocupar la tribuna, por favor.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u84"         who="#VehíMireia"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u84.1">Buenos días.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u84.2">Más allá del debate de investidura, los dos días de debate han dejado una huella profunda: la agresividad de la derecha y la ultraderecha y la convicción de que no van a parar, y por eso creemos imprescindible desde la CUP articular una alianza antifascista en las instituciones y también en la calle y nos ponemos a su disposición. Hoy, además, nuestro voto va a coincidir, por razones diametralmente opuestas, con estos grupos y queremos dirigirnos a ellos y también a toda la gente que nos pueda escuchar.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u84.3">Ustedes tienen un problema con la democracia, por eso insultan, utilizan a las víctimas de forma partidista y se refugian en los tribunales. No soportan ni la pluralidad ni la inteligencia ni la disidencia, y déjeme decirle, señor Abascal, que el origen de los agresores no tiene nada que ver, todo lo que tienen en común los agresores de las mujeres es que son hombres, y pare de hacer comentarios racistas.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos.-La señora Méndez Monasterio: No todos son culpables</desc>
</kinesic>  Por mucho que hablen de clases populares, ustedes viven...</seg>         <vocal type="shouting">
 <desc>Rumores.-Protestas</desc>
</vocal>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u85" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u85.1">Señoría, por favor.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u86"         who="#VehíMireia"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u86.1">... en barrios altos y traen trajes caros. No nos engañen.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u86.2">Sabemos que vienen tiempos oscuros en Europa, pero, como dice la canción, ojalá que la tierra no te bese los pasos. Porque, a pesar de vuestro auge, nosotras en esta legislatura trabajaremos para que la gente que os vote vea en nosotros una alternativa, porque lo que nosotros tenemos es memoria: la de Quico Sabaté, la de Guillem Agulló, la de Aurora Picornell y les Roges del Molinar, la de las Trece Rosas, la de los abogados de Atocha, porque nuestro independentismo es, sobre todo, antifascista y está visto cada día más que en este Estado la amnistía y la autodeterminación son imprescindibles en el 'no pasarán'.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u86.3">Y termino. Como dijo uno de los nuestros: nuestra revolución solo puede nacer de un gran sentimiento de amor.</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Rumores.-Aplausos</desc>
</kinesic>          <pb n="21"/>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u87" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u87.1">Gracias, señora Vehí.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u87.2">Por el mismo grupo parlamentario, tiene la palabra el señor García Adanero.</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u88"         who="#GarcíaCarlos"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u88.1">Muchas gracias, señora presidenta.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u88.2">Señor Sánchez, usted mañana va a prometer lealtad al rey y a la Constitución para ser presidente del Gobierno de España y lo va a hacer con los votos de los partidos que odian al rey, que odian la Constitución y que odian a España.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  ¡Vaya compañeros! ¡Vaya comienzo de legislatura! ¡Vaya estabilidad para España! Imagino, estoy seguro, que usted lo hará por imperativo legal, como todos los que le van a apoyar. Irá allá y lo hará por imperativo legal. Nosotros lo que en ningún caso vamos a perdonarle desde luego, y nos parece inaudito, es que haya puesto al PNV como interlocutor de Navarra. El PNV no tiene votos en Navarra. El PNV se presenta a las elecciones y no le votan en Navarra. No le votan en Navarra porque en Navarra todo el mundo sabe que el mayor enemigo del Régimen Foral de Navarra es el nacionalismo vasco, y eso lo sabe todo el mundo<kinesic type="applause">
 <desc>aplausos</desc>
</kinesic>  , porque nadie quiere que Navarra sea Euskadi. En Navarra no queremos ser Euskadi. ¿Se entera, señor Sánchez? ¿Se entera, señor Esteban? ¿Nos quiere dejar en paz de una vez?</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u88.3">Señor Iglesias, como también va a ser presidente, también me puedo dirigir por lo que ha dicho usted aquí. Yo no voy a hablar en nombre de todas las víctimas, pero tengo dos compañeros de Unión del Pueblo Navarro asesinados por defender la libertad y entenderá que yo no voy a estar aquí callado mientras el presidente del Gobierno de España, nada más y nada menos, pacta con los que aplaudieron sus asesinatos.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados de los grupos parlamentarios Popular en el Congreso, VOX y Ciudadanos, puestos en pie</desc>
</kinesic>  Eso nunca, yo no me voy a callar. Pero ¿qué se han pensado que es esto? ¿Que vamos a estar aquí callados, agachados, como el presidente? Pero, hombre, ¿qué va a ser esto? Esto es una indignidad, y yo solo hablo de los dos. Podría hablar de más, seguro que me lo permitirían, pero por hablar de los dos de mi partido asesinados por defender el régimen foral de Navarra, por defender España, a mí no sale aquí nadie a decirme que soy no sé qué. ¡Solo faltaba!, porque no sé si habrán oído que no han renunciado a nada, siguen pensando que los etarras son unos gudaris, siguen pensando que ETA mereció la pena, lo siguen pensando, no han condenado ningún acto terrorista de ETA, sí de otros, pero no de la ETA, y ustedes aquí van a tragar, porque el colchón de Moncloa debe ser comodísimo, pero es una indignidad para todos los españoles, para España, que nos estén pisoteando así con aquellos que llevan tantos años de terror y que no han pedido perdón a las víctimas. Yo por mis compañeros tengo que decirlo.</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados de los grupos parlamentarios Popular en el Congreso, VOX y Ciudadanos, puestos en pie</desc>
</kinesic>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u89" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u89.1">Gracias, señor García.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u89.2">En último lugar, por el Grupo Parlamentario Mixto, tiene la palabra el señor Martínez Oblanca.</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u90"         who="#MartínezIsidro"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u90.1">Señora presidenta, señorías, señor candidato, en nombre de Foro Asturias, atendiendo el mandato soberano recogido en el preámbulo de nuestra Carta Magna<kinesic type="gesture">
 <desc>muestra un ejemplar de la Constitución</desc>
</kinesic>  para garantizar a los españoles la convivencia democrática dentro de la Constitución y de las leyes, conforme a un orden económico y social justo, cumpliendo fielmente el objetivo fijado en los estatutos de mi partido de contribuir en España a la construcción cívica de una sociedad libre y avanzada, sin privilegios ni discriminaciones por razones de historia, población o riqueza, proclamando para Asturias y para los asturianos lo mismo que para todas las comunidades autónomas de España, el derecho a no ser más que nadie, pero tampoco menos que los demás, votaré no a su investidura de presidente del Gobierno.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u90.2">Muchas gracias.</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u91" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u91.1">Gracias, señor Martínez Oblanca.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u91.2">Por el Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra la señora Lastra Fernández.</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Socialista y del Grupo Parlamentario Confederal de Unidas Podemos-En Comú Podem-Galicia en Común, puestos en pie.-Aplausos de los miembros del Gobierno en funciones</desc>
</kinesic>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u92"         who="#LastraAdriana"         ana="#regular">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u92.1">Presidenta, señorías, el pasado domingo comenzaba mi intervención hablándoles de la confianza en nosotros mismos y en nuestro país, de la importancia de las instituciones para proteger nuestras libertades. La democracia se apoya en dos principios. El primero<pb n="22"/> es el que solemos mencionar siempre: forma Gobierno quien tiene el apoyo de la mayoría. Pero el segundo es igualmente importante: la oposición acepta el resultado. Estas son las reglas de la democracia, pero lo que hemos visto -también hoy- es a unas derechas que no cumplen con ninguno de esos principios democráticos, ni quieren que la mayoría forme Gobierno ni aceptan el resultado de las elecciones.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Lo que hemos visto es a unas derechas radicalizadas que han insultado al vencedor de las elecciones, que han cuestionado el derecho de la mayoría a formar Gobierno<gap reason="inaudible">
 <desc>una señora diputada pronuncia palabras que no se perciben</desc>
</gap> , que han llamado a esa práctica despreciable del transfuguismo político y que han lanzado campañas de persecución y matonismo -sí, matonismo- contra los diputados de otros partidos<kinesic type="applause">
 <desc>rumores.-Aplausos</desc>
</kinesic>  , todo para impedir esa primera regla de la democracia: que la mayoría tiene el derecho de formar Gobierno. No aceptar el resultado de las elecciones; perseguir a los diputados de otros partidos, acosarles y amenazarles; practicar un matonismo que no se había visto en España desde hace cuarenta años.<vocal type="shouting">
 <desc>Protestas</desc>
</vocal>  Pues aquí hay 167 valientes, gente muy honrada, muy digna y honesta, sobre todo, honesta.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Esas prácticas no son las de partidos demócratas defensores de la Constitución; son prácticas del extremismo de derechas que creíamos desterrado de nuestras vidas y que son el peor cáncer para nuestra democracia. Así es que, llámense ustedes como quieran, pero dejen de reivindicarse como constitucionalistas mientras pisotean cada uno de los valores de la Constitución.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Socialista y del Grupo Parlamentario Confederal de Unidas Podemos-En Comú Podem-Galicia en Común, puestos en pie.-Aplausos de los miembros del Gobierno en funciones</desc>
</kinesic>  Señor Casado, parece que ha decidido usted seguir a VOX y lo lamento, porque muchos de sus votantes son demócratas sinceros. Si cree que asimilándose a VOX los va a neutralizar, se equivoca; le van a desbordar, a usted y a su partido, señor Casado. Lo están haciendo ya. Usted tiene que tomar una decisión. Si sigue dejándose arrastrar por VOX se hundirá en el abismo del extremismo.<vocal type="murmuring">
 <desc>Rumores</desc>
</vocal>  Nosotros seguiremos apelando a su responsabilidad y al sentido de Estado que se le supone a un partido que ha gobernado España.<vocal type="murmuring">
 <desc>Rumores.-Una señora diputada: Sí, como vosotros</desc>
</vocal>  Señor Abascal, se lo decía antes la portavoz de la CUP, ¿sabe lo que tienen en común todos los agresores sexuales y maltratadores que usted enumeraba? Que todos ellos son machistas.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  El pasado domingo el presidente del Gobierno le daba unos datos, y yo se los voy a volver a trasladar. El 76,3 % de los condenados son españoles; los extranjeros condenados solo suponen el 1,43 % del total de inmigrantes que viven en nuestro país. En el año 2018, el 73,9 % de los condenados contra la indemnidad sexual eran españoles. Así que les voy a decir dos cosas. La primera es que dejen de manipular los datos. Y la segunda es que el problema no es la raza ni el origen, es el machismo. Se llama machismo y mata.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Señorías, este día cierra una etapa y abre un tiempo nuevo. Cierra el tiempo del bloqueo, como decía el señor presidente, y abre el de la primera coalición progresista de nuestra democracia.<vocal type="murmuring">
 <desc>Rumores</desc>
</vocal>  Gracias a los grupos que han apoyado la investidura, y aquí me van a permitir que se lo agradezca especialmente al señor Guitarte que hoy incluso no ha podido dormir en su residencia por las amenazas que está recibiendo. Muchísimas gracias, señor Guitarte, por la valentía. Muchas gracias.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Soy consciente del esfuerzo que hacen todos ustedes de votar un programa distinto al suyo propio. Sobre esa confianza levantaremos una legislatura que debe ser la del diálogo, la confianza y las políticas de progreso.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u92.2">Compañeros y compañeras del Grupo Socialista, cuando en este país ha habido que ser valientes y dar un paso adelante, siempre lo hemos hecho los socialistas. Siempre.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Lo hicimos en la Transición, mientras la derecha renqueaba o directamente rechazaba la Constitución. Lo hicimos en la modernización de la economía, que tantos esfuerzos costó. Lo hicimos para la entrada en la Unión Europea. Lo hemos hecho con leyes que han situado a nuestro país entre las democracias más avanzadas del planeta y lo hicimos para derrotar a ETA.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Hoy comenzamos un camino que no va a ser fácil -ya estamos viendo la actitud de la derecha en esta investidura-, pero ninguno de nosotros y nosotras vino a este partido porque fuese fácil. Nos hicimos socialistas para defender los valores de libertad, justicia y progreso que hoy nos dicen de nuevo que demos un paso adelante. Un paso adelante por toda esa gente que está esperando respuestas, por quienes sufren desigualdad, por quienes sufren explotación, por quienes quieren un país más sensible ante el medio ambiente, más preocupado por sus mayores, con más futuro para sus jóvenes. Un paso adelante por que este sea un país feminista, por que las mujeres vivan en pie de igualdad con los hombres.<pb n="23"/> Un paso adelante porque ya está bien de enfrentamientos estériles que nos paralizan a todos. Un paso adelante porque le hace falta a España, y ahí estaremos de nuevos los socialistas.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u92.3">Presidente, secretario general de mi partido, gracias por no haber perdido nunca la fuerza<kinesic type="applause">
 <desc>rumores.-Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Socialista y del Grupo Parlamentario Confederal de Unidas Podemos-En Comú Podem-Galicia en Común, puestos en pie.-Aplausos de los miembros del Gobierno en funciones</desc>
</kinesic>  , gracias por la resistencia, gracias porque hoy millones de españoles y españolas han vuelto a creer en la política. Empecemos cuanto antes.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u92.4">Muchas gracias.</seg>         <kinesic type="applause">
 <desc>Prolongados aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Socialista y del Grupo Parlamentario Confederal de Unidas Podemos-En Comú Podem-Galicia en Común y de los miembros del Gobierno en funciones, puestos en pie</desc>
</kinesic>        </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.1">Gracias, señora Lastra.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.2">Señorías, ocupen sus escaños.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.3">Una vez concluido el debate, vamos a pasar a la votación para el otorgamiento de la confianza al candidato propuesto por su majestad el rey, y la confianza se entenderá otorgada si el candidato obtiene el voto favorable de la mayoría simple de la Cámara.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.4">Conforme establece el Reglamento de la Cámara en su artículo 85.2, la votación será pública por llamamiento. Sus señorías responderán sí, no o abstención desde su escaño cuando sean llamados por los señores secretarios, que leerán los nombres desde la tribuna de oradores. Ruego que contesten al llamamiento con voz clara y audible, aunque los señores secretarios que les llamen repetirán el sentido de la votación para evitar dificultades. El llamamiento se hace por orden alfabético, pero comenzando por el primer apellido del señor diputado cuyo nombre ha sido sacado a suerte y que ha sido María Dolores Narváez Bandera. El Gobierno en funciones y la Mesa votarán al final.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.5">Se va a iniciar la votación. Ruego al señor secretario primero que dé comienzo al llamamiento.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.6">Por los secretarios de la Mesa se procede al llamamiento de las señoras y los señores diputados, que van manifestando el sentido de su voto.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.7">Señoras y señores diputados que dijeron 'sí':</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.8">Narváez Bandera, María Dolores</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.9">Nasarre Oliva, Begoña</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.10">Ortega Otero, Marina</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.11">Padilla Ruiz, Esther</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.12">Peña Camarero, Esther</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.13">Perea i Conillas, María Mercè</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.14">Pérez Abellás, Adolfo</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.15">Polo Llavata, Francisco</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.16">Pons Sampietro, Pere Joan</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.17">Prieto Nieto, Ana</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.18">Quevedo Iturbe, Pedro</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.19">Ramírez Carner, Arnau</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.20">Ramón Utrabo, Elvira</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.21">Ramos Esteban, César Joaquín</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.22">Ramos Rodríguez, José Luis</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.23">Raya Rodríguez, María Tamara</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.24">Rego Candamil, Néstor</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.25">Renau Martínez, Germán</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.26">Rodríguez Gómez, María del Pilar</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.27">Rodríguez Rodríguez, Alberto</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.28">Rodríguez Salas, José Antonio</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.29">Ros Martínez, Susana</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.30">Rosell Aguilar, María Victoria</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.31">Ruiz i Carbonell, Joan</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.32">Saavedra Muñoz, Marisa</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.33">Sabanés Nadal, Inés<pb n="24"/> Sagastizabal Unzetabarrenetxea, Idoia</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.34">Sahuquillo García, Luis Carlos</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.35">Salazar Rodríguez, Francisco José</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.36">Sánchez Escobar, Mariano</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.37">Sánchez Jódar, Marisol</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.38">Sancho Guardia, Alfredo</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.39">Sancho Íñiguez, Herminio Rufino</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.40">Santiago Romero, Enrique Fernando</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.41">Sarrià Morell, Vicent Manuel</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.42">Saura García, Pedro</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.43">Serrada Pariente, David</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.44">Serrano Martínez, Juan Francisco</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.45">Seva Ruiz, Yolanda</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.46">Sicilia Alférez, Felipe Jesús</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.47">Simancas Simancas, Rafael</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.48">Soler Mur, Alejandro</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.49">Soto Burillo, Juan Luis</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.50">Sumelzo Jordán, Susana</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.51">Uriarte Torrealday, Roberto</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.52">Velarde Gómez, Martina</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.53">Vera Ruíz-Herrera, Noelia</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.54">Vicente Viondi, Daniel</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.55">Vidal Sáez, Aina</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.56">Vilches Ruiz, María Luisa</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.57">Villagrasa Quero, Noemí</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.58">Zamarrón Moreno, Agustín</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.59">Zaragoza Alonso, José</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.60">Aceves Galindo, José Luis.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.61">Agirretxea Urresti, Joseba Andoni</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.62">Alfonso Cendón, Javier</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.63">Alonso Suárez, María Olga</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.64">Andrés Añón, Carmen</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.65">Andrés Barea, Josefa</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.66">Antón Cacho, Javier</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.67">Aranda Vargas, Francisco</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.68">Arangüena Fernández, Pablo</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.69">Asens Llodrà, Jaume</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.70">Baldoví Roda, Joan</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.71">Belarra Urteaga, Ione</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.72">Berja Vega, Laura</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.73">Blanquer Alcaraz, Patricia</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.74">Botella Gómez, Ana María</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.75">Bravo Barco, Eva</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.76">Bueno Campanario, Eva Patricia</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.77">Caballero Gutiérrez, Helena</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.78">Campo Moreno, Juan Carlos</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.79">Canales Duque, Mariana de Gracia</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.80">Cancela Rodríguez, Pilar</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.81">Cantera de Castro, Zaida</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.82">Carrillo de los Reyes, Beatriz Micaela</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.83">Casares Hontañón, Pedro</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.84">Cerdán León, Santos</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.85">Cerqueiro González, Javier</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.86">Corredor Sierra, María Beatriz</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.87">Cortés Gómez, Ismael<pb n="25"/> Crespín Rubio, Rafaela</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.88">Cuatrecasas Asua, Juan</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.89">Díaz Pérez, Yolanda</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.90">Diouf Dioh, Luc Andre</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.91">Durán Peralta, José Carlos</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.92">Echenique Robba, Pablo</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.93">Elorza González, Odón</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.94">Errejón Galván, Íñigo</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.95">Esteban Bravo, Aitor</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.96">Fagúndez Campo, Antidio</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.97">Faneca López, María Luisa</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.98">Fernández Benéitez, Andrea</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.99">Fernández Casero, Ana Belén</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.100">Fernández Castañón, Sofía</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.101">Ferrer Tesoro, Sonia</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.102">Franco Carmona, Isabel</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.103">Franco Pardo, José Manuel</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.104">García Chavarría, María Montserrat</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.105">García Gómez, Valentín</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.106">García López, Maribel</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.107">García Morís, Roberto</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.108">García Puig, María del Mar</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.109">Garrido Gutiérrez, Pilar</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.110">Garzón Espinosa, Alberto</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.111">Gómez Hernández, Héctor</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.112">Gómez-Reino Varela, Antonio</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.113">González Caballero, Miguel Ángel</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.114">González Pérez, Ariagona</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.115">González Ramos, Manuel Gabriel</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.116">Gorospe Elezcano, Josune</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.117">Guaita Esteruelas, Sandra</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.118">Guijarro Ceballos, María</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.119">Guijarro García, Txema</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.120">Guinart Moreno, Lídia</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.121">Guitarte Gimeno, Tomás</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.122">Gutiérrez Prieto, Sergio</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.123">Honrubia Hurtado, Pedro Antonio</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.124">Iglesias Turrión, Pablo</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.125">Illueca Ballester, Héctor</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.126">Izquierdo Roncero, José Javier</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.127">Jover Díaz, Antonia</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.128">Lamuà Estañol, Marc</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.129">Lastra Fernández, Adriana</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.130">Legarda Uriarte, Mikel</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.131">Lima Cid, Fuensanta</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.132">López Álvarez, Patxi</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.133">López Cano, Ignacio</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.134">López de Uralde Garmendia, Juan Antonio</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.135">López Domínguez, Laura</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.136">López Zamora, Cristina</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.137">Maestro Moliner, Roser</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.138">Máñez Rodríguez, Elena</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.139">Marí Klose, Pau</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.140">Márquez Guerrero, María</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.141">Marra Domínguez, María Ángeles<pb n="26"/> Marrodán Funes, María</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.142">Martínez Seijo, María Luz</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.143">Mayoral Perales, Rafael</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.144">Meijón Couselo, Guillermo Antonio</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.145">Mena Arca, Joan</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.146">Mínguez García, Montse</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.147">Montero Gil, Irene María</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.148">Montilla Martos, José Antonio</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.149">Muñoz Dalda, Lucía</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.150">Señoras y señores diputados que dijeron 'no':</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.151">Navarro Lacoba, Carmen</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.152">Navarro López, Pedro</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.153">Nevado del Campo, María Magdalena</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.154">Nogueras i Camero, Míriam</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.155">Olano Vela, Jaime Eduardo de</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.156">Olona Choclán, Macarena</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.157">Oramas González-Moro, Ana María</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.158">Ortega Smith-Molina, Francisco Javier</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.159">Ortiz Galván, José</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.160">Paniagua Núñez, Miguel Ángel</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.161">Pedreño Molina, Juan Luis</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.162">Pérez Díaz, María Auxiliadora</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.163">Píriz Maya, Víctor Valentín</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.164">Postigo Quintana, Jesús</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.165">Prohens Rigo, Margarita</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.166">Ramallo Vázquez, María Pilar</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.167">Ramírez del Río, José</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.168">Redondo Calvillo, María de la O</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.169">Requejo Novoa, Pedro Jesús</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.170">Requena Ruiz, Juan Diego</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.171">Riolobos Regadera, Carmen</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.172">Robles López, Joaquín</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.173">Rodríguez Almeida, Andrés Alberto</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.174">Rodríguez Herrer, María Elvira</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.175">Rojas García, Carlos</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.176">Romero Hernández, Carmelo</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.177">Romero Sánchez, Rosa María</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.178">Romero Vilches, María de los Reyes</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.179">Rosety Fernández de Castro, Agustín</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.180">Rueda Perelló, Patricia</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.181">Ruiz Navarro, Eduardo Luis</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.182">Ruiz Solás, María de la Cabeza</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.183">Sáez Alonso-Muñumer, Pablo</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.184">Salvá Verd, Antonio</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.185">Sánchez del Real, Víctor Manuel</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.186">Sánchez García, José María</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.187">Sánchez Pérez, César</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.188">Santamaría Ruiz, Luis</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.189">Sayas López, Sergio</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.190">Steegmann Olmedillas, Juan Luis</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.191">Suárez Lamata, Eloy</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.192">Tirado Ochoa, Vicente</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.193">Toscano de Balbín, Carla</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.194">Trías Gil, Georgina<pb n="27"/> Uriarte Bengoechea, Edurne</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.195">Utrilla Cano, Julio</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.196">Vázquez Blanco, Ana Belén</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.197">Vega Arias, Rubén Darío</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.198">Vehí Cantenys, Mireia</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.199">Velasco Morillo, Elvira</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.200">Zambrano García-Raez, Carlos José</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.201">Zurita Expósito, Ana María</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.202">Abascal Conde, Santiago.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.203">Aizcorbe Torra, Juan José</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.204">Alcaraz Martos, Francisco José</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.205">Almodóbar Barceló, Agustín</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.206">Alonso Pérez, José Ángel</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.207">Alonso-Cuevillas i Sayrol, Jaume</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.208">Álvarez de Toledo Peralta-Ramos, Cayetana</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.209">Álvarez Fanjul, Beatriz</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.210">Angulo Romero, María Teresa</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.211">Aragonés Mendiguchía, Carlos</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.212">Arrimadas García, Inés</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.213">Asarta Cuevas, Alberto</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.214">Bal Francés, Edmundo</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.215">Bas Corugeira, Javier</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.216">Bel Accensi, Ferran</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.217">Beltrán Villalba, Ana María</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.218">Bermúdez de Castro Fernández, José Antonio</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.219">Betoret Coll, Vicente</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.220">Boadella Esteve, Genís</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.221">Borràs Castanyer, Laura</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.222">Borrás Pabón, Mireia</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.223">Borrego Cortés, Isabel María</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.224">Botran Pahissa, Albert</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.225">Cabezón Casas, Tomás</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.226">Callejas Cano, Juan Antonio</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.227">Calvo Liste, Pablo Juan</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.228">Cambronero Piqueras, Pablo</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.229">Cañadell Salvia, Concep</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.230">Cañizares Pacheco, Inés María</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.231">Carazo Hermoso, Eduardo</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.232">Casado Blanco, Pablo</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.233">Casero Ávila, Alberto</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.234">Castellón Rubio, Miguel Ángel</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.235">Castillo López, Elena</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.236">Chamorro Delmo, Ricardo</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.237">Clavell López, Óscar</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.238">Contreras Peláez, Francisco José</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.239">Cortés Carballo, Mario</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.240">Cruz-Guzmán García, María Soledad</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.241">De las Heras Fernández, Patricia</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.242">De Luna Tobarra, Llanos</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.243">De Meer Méndez, Rocío</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.244">De Quinto Romero, Marcos</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.245">Del Valle Rodríguez, Emilio Jesús</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.246">Delgado Arce, Celso Luis</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.247">Díaz Gómez, Guillermo</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.248">Echániz Salgado, José Ignacio<pb n="28"/> España Reina, Carolina</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.249">Espejo-Saavedra Conesa, José María</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.250">Espinosa de los Monteros de Simón, Iván</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.251">Esteban Calonje, Cristina Alicia</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.252">Fernández Hernández, Pedro</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.253">Fernández Ríos, Tomás</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.254">Fernández-Lomana Gutiérrez, Rafael</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.255">Fernández-Roca Suárez, Carlos Hugo</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.256">Figaredo Álvarez-Sala, José María</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.257">Gago Bugarín, Diego</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.258">Gamarra Ruiz-Clavijo, Concepción</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.259">Gamazo Micó, Óscar</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.260">Garcés Sanagustín, Mario</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.261">García Adanero, Carlos</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.262">García Díez, Joaquín María</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.263">García Egea, Teodoro</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.264">García Rodríguez, Alicia</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.265">García Tejerina, Isabel</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.266">García-Pelayo Jurado, María José</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.267">Garriga Vaz de Concicao, Ignacio</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.268">Gázquez Collado, Paloma</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.269">Gestoso de Miguel, Luis</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.270">Giménez Giménez, Sara</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.271">González Coello de Portugal, Víctor</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.272">González Guinda, María del Carmen</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.273">González Terol, Antonio</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.274">González Vázquez, Marta</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.275">Gutiérrez Díaz de Otazu, Fernando Adolfo</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.276">Herrero Bono, José Alberto</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.277">Hispán Iglesias de Ussel, Pablo</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.278">Hoyo Juliá, Belén</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.279">Illamola Dausà, Mariona</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.280">Jerez Juan, Miguel Ángel</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.281">Jiménez Linuesa, Beatriz</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.282">Jiménez Revuelta, Rodrigo</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.283">Jiménez-Becerril Barrio, María Teresa</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.284">Ledesma Martín, Sebastián Jesús</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.285">López Álvarez, María Teresa</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.286">López Maraver, Ángel</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.287">Lorite Lorite, Andrés</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.288">Manso Olivar, Rubén Silvano</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.289">Marcos Domínguez, Pilar</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.290">Marcos Ortega, Milagros</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.291">Mariscal Anaya, Guillermo</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.292">Mariscal Zabala, Manuel</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.293">Martín Llaguno, Marta</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.294">Martínez Ferro, María Valentina</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.295">Martínez Granados, María Carmen</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.296">Martínez Oblanca, Isidro Manuel</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.297">Matarí Sáez, Juan José</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.298">Mateu Istúriz, Jaime Miguel</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.299">Mazón Ramos, José María</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.300">Méndez Monasterio, Lourdes</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.301">Merino Martínez, Javier</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.302">Mestre Barea, Manuel<pb n="29"/> Miquel i Valentí, Sergi</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.303">Moneo Díez, María Sandra</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.304">Montesinos Aguayo, Pablo</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.305">Montesinos de Miguel, Macarena</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.306">Moraleja Gómez, Tristana María</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.307">Moro Almaraz, María Jesús</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.308">Movellán Lombilla, Diego</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.309">Muñoz Vidal, María</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.310">Señoras y señores diputados que dijeron 'abstención':</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.311">Nuet Pujals, Joan Josep</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.312">Pozueta Fernández, Isabel</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.313">Pujol i Farré, Norma</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.314">Rosique i Saltor, Marta</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.315">Rufián Romero, Gabriel</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.316">Ruiz de Pinedo Undiano, Iñaki</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.317">Salvador i Duch, Jordi</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.318">Telechea i Lozano, Carolina</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.319">Vallugera Balañà, Pilar</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.320">Aizpurua Arzallus, Mertxe</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.321">Bassa Coll, Montserrat</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.322">Capdevilla i Esteve, Joan</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.323">Carvalho Dantas, María</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.324">Eritja Ciuró, Francesc Xavier</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.325">Granollers Cunillera, Inés</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.326">Iñarritu García, Jon</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.327">Margall Sastre, Joan</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.328">Matute García de Jalón, Oskar</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.329">Señoras y señores diputados que votaron 'sí' telemáticamente:</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.330">Barandiaran Benito, Íñigo</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.331">Miembros del Gobierno en funciones que dijeron 'sí':</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.332">Sánchez Pérez-Castejón, Pedro</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.333">Calvo Poyato, Carmen</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.334">Delgado García, Dolores</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.335">Robles Fernández, Margarita</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.336">Montero Cuadrado, María Jesús</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.337">Grande-Marlaska Gómez, Fernando</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.338">Ábalos Meco, José Luis</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.339">Celaá Diéguez, Isabel</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.340">Valerio Cordero, Magdalena</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.341">Maroto Illera, Reyes</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.342">Planas Puchades, Luis</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.343">Ribera Rodríguez, Teresa</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.344">Guirao Cabrera, José</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.345">Carcedo Roces, María Luisa</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.346">Duque Duque, Pedro</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.347">Miembros de la Mesa que dijeron 'sí':</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.348">Sánchez Serna, Javier</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.349">Hernanz Costa, Sofía</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.350">Pisarello, Prados, Gerardo<pb n="30"/> Elizo Serrano, María Gloria</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.351">Rodríguez Gómez de Celis, Alfonso</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.352">Batet Lamaña, Meritxell</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.353">Miembros de la Mesa que dijeron 'no':</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.354">Suárez Illana, Adolfo</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.355">Gil Lázaro, Ignacio</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u93.356">Pastor Julián, Ana María</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u94" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u94.1">Muchas gracias.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u94.2">¿Hay alguna señora o señor diputado que no haya sido nombrado para votar?<incident type="pause">
 <desc>Pausa</desc>
</incident>  En consecuencia, se procederá a realizar el recuento de los votos emitidos.<incident type="pause">
 <desc>Pausa</desc>
</incident>  Efectuado el recuento, dijo</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u95" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u95.1">Señorías, el resultado de la votación ha sido el siguiente: votos emitidos, 350; votos a favor del candidato, 167; votos en contra del candidato, 165; abstenciones, 18.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u95.2">Señorías, al haberse alcanzado el voto favorable de la mayoría simple de los miembros de la Cámara, queda otorgada la confianza al candidato don Pedro Sánchez Pérez-Castejón, lo cual comunicaré a su majestad el Rey para que sea nombrado presidente del Gobierno.<kinesic type="applause">
 <desc>Prolongados y fuertes aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Socialista, del Grupo Parlamentario Confederal de Unidas Podemos-En Comú Podem-Galicia en Común, de varios diputados del Grupo Parlamentario Plural y de los miembros del Gobierno en funciones, puestos en pie.-Aplausos del señor presidente del Gobierno, Sánchez Pérez-Castejón</desc>
</kinesic>  Se levanta la sesión.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2020-01-07-CD200107.u95.3">Eran las dos y treinta minutos de la tarde.</seg>       </u>      </div>    </body>   </text> </TEI> 