<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"    xml:lang="es"    xml:id="ParlaMint-ES_2018-07-10-CD180710"    ana="#parla.sitting #reference">   <teiHeader>    <fileDesc>      <titleStmt>       <title xml:lang="en" type="main">Spanish parliamentary corpus ParlaMint-ES, Plenary session 131 (2018-07-10) [ParlaMint]</title>       <title xml:lang="es" type="main">Corpus parlamentario en español ParlaMint-ES, Sesión plenaria núm. 131extraordinario extraordinario (2018-07-10) [ParlaMint]</title>       <title xml:lang="es" type="sub">Sesión plenaria núm. 131extraordinario extraordinario (2018-07-10)</title>       <title xml:lang="en" type="sub">Plenary session 131 (2018-07-10)</title>       <meeting n="2018-07-10" corresp="#CD" ana="#parla.lower #parla.sitting">2018-07-10</meeting>       <meeting n="131" corresp="#CD" ana="#parla.lower #parla.session">Sesión plenaria núm. 131extraordinario extraordinario</meeting>       <meeting n="12" corresp="#CD" ana="#parla.lower #parla.term #CD.12">Legislatura XII</meeting>       <respStmt>         <persName>María Calzada Pérez</persName>         <resp xml:lang="en">Data retrieval and conversion to XML</resp>       </respStmt>       <respStmt>         <persName>Matyáš Kopp</persName>         <resp xml:lang="en">Government person metadata retrieval</resp>         <resp xml:lang="en">Conversion to ParlaMint TEI</resp>       </respStmt>       <respStmt>         <persName>Tomaž Erjavec</persName>         <resp xml:lang="en">Conversion to ParlaMint TEI</resp>       </respStmt>       <funder>         <orgName xml:lang="es">CLARIN infraestructura de investigación científica</orgName>         <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>       </funder>       <funder>         <orgName xml:lang="es">Ministerio de Ciencia e Innovación</orgName>         <orgName xml:lang="en">Ministry of Science and Innovation of Spain</orgName>       </funder>      </titleStmt>      <editionStmt>       <edition>2.0</edition>      </editionStmt>      <extent>       <measure unit="speeches" quantity="3" xml:lang="en">3 speeches</measure>       <measure unit="speeches" quantity="3" xml:lang="es">3 intervenciones</measure>       <measure unit="words" quantity="0" xml:lang="en">0 words</measure>       <measure unit="words" quantity="0" xml:lang="es">0 palabras</measure>      </extent>      <publicationStmt>       <publisher>         <orgName xml:lang="es">Infraestructura de investigación CLARIN</orgName>         <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>         <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>       </publisher>       <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1388</idno>       <availability status="free">         <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>         <p xml:lang="es">Este trabajo se encuentra protegido por la licencia <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Atribución 4.0 Internacional</ref>.</p>         <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>         </p>       </availability>       <date when="2023-07-12">July 12, 2023</date>      </publicationStmt>      <sourceDesc>       <bibl>         <title xml:lang="es" type="main">CORTES GENERALES DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS PLENO Y DIPUTACIÓN PERMANENTE</title>         <idno type="URI">http://www.congreso.es</idno>         <date when="2018-07-10">2018-07-10</date>       </bibl>      </sourceDesc>    </fileDesc>    <encodingDesc>      <projectDesc>       <p xml:lang="es">         <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>       </p>       <p xml:lang="en">         <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://github.com/clarin-eric/parla-clarin">Parla-CLARIN recommendations</ref> and covering the COVID-19 pandemic from November 2019 as well as the earlier period from 2015 to serve as a reference corpus; (2) process the corpora linguistically to add Universal Dependencies syntactic structures and Named Entity annotation; (3) make the corpora available through concordancers and Parlameter; and(4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>      </projectDesc>      <tagsDecl>       <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">         <tagUsage gi="body" occurs="1"/>         <tagUsage gi="div" occurs="2"/>         <tagUsage gi="head" occurs="1"/>         <tagUsage gi="pb" occurs="1"/>         <tagUsage gi="note" occurs="2"/>         <tagUsage gi="u" occurs="3"/>         <tagUsage gi="seg" occurs="15"/>       </namespace>      </tagsDecl>    </encodingDesc>    <profileDesc>      <settingDesc>       <setting>         <name type="address">Calle Floridablanca, s/n. 28071</name>         <name type="city">Madrid</name>         <name type="country" key="ES">Spain</name>         <date ana="#parla.sitting" when="2018-07-10">2018-07-10</date>       </setting>      </settingDesc>    </profileDesc>   </teiHeader>   <text ana="#reference">    <body>      <div type="debateSection">       <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-07-10-CD180710.u1" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-07-10-CD180710.u1.1">Antes de proceder con el orden del día correspondiente al Pleno quisiera saludar, en nombre de todas sus señorías, a los integrantes de la Red de Asociaciones de Investigadores y Científicos Españoles en el Exterior, que hoy nos acompañan en la tribuna del hemiciclo.<kinesic type="applause">
 <desc>Aplausos</desc>
</kinesic>  Tras la finalización de esta sesión serán recibidos por la Mesa y portavoces de la Comisión de Ciencia, Innovación y Universidades, en un encuentro que espero que sea fructífero y que contribuya a fortalecer el vínculo entre ciencia y Parlamento.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-07-10-CD180710.u1.2">Muy bienvenidos, señores.</seg>       </u>      </div>      <div type="debateSection">       <head>ELECCIÓN DE MIEMBROS DEL CONSEJO DE ADMINISTRACIÓN DE LA CORPORACIÓN RTVE - ELECCIÓN DE MIEMBROS DEL CONSEJO DE ADMINISTRACIÓN DE LA CORPORACIÓN RTVE.</head>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-07-10-CD180710.u2" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-07-10-CD180710.u2.1">Señorías, la presente sesión tiene como primer punto del orden del día la elección de los cuatro miembros del Consejo de Administración de la Corporación RTVE a la que se refiere el apartado 3 del artículo único del Real Decreto-ley 4/2018, de 22 de junio, por el que se concreta con carácter urgente el régimen jurídico aplicable a la designación del Consejo de Administración de la Corporación RTVE y de su presidente.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-07-10-CD180710.u2.2">La elección se hará por el sistema establecido en el artículo 205 en relación con el 204 del Reglamento, resultando elegidos aquellos candidatos que obtengan en primera votación al menos una mayoría de dos tercios, es decir, doscientos treinta y cuatro votos.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-07-10-CD180710.u2.3">Los candidatos presentados en el Senado y que se someterán a votación son los siguientes: don Jenaro Castro Muíña; doña Ana Isabel Cerrada Escurín; don Fernando López Agudín; don Joseph-Lluís Micó Sanz; doña María del Carmen Martín Abellán; doña Carmen Sastre Bellas; don Juan Tortosa Marín y don José Manuel Peñalosa Ruiz.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-07-10-CD180710.u2.4">Vamos a proceder a la votación para la elección de los miembros de dicho consejo. La votación se hará por el sistema de papeletas. Cada diputado escribirá en la papeleta hasta un máximo, señorías, de cuatro nombres. Les recuerdo que solo se considerarán válidas las papeletas que contengan el nombre<pb n="3"/> de los candidatos propuestos hasta un máximo de cuatro, así como las papeletas en blanco. En esta votación se han emitido cinco votos telemáticos: el de doña María Auxiliadora Honorato Chulián, el de doña María Isabel Salud Areste, el de doña Irene María Montero Gil, el de don Pablo Iglesias Turrión y el de don Pedro Quevedo Iturbe, que procederé a introducir en la urna.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-07-10-CD180710.u2.5">Ruego a la señora secretaria que proceda al llamamiento de las señoras y señores diputados.<incident type="leaving">
 <desc>Las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Ciudadanos abandonan el hemiciclo</desc>
</incident>  Por los secretarios de la Mesa se procede al llamamiento de las señoras y los señores diputados, quienes van depositando su papeleta en la urna.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-07-10-CD180710.u2.6">Terminada la votación, se inicia el escrutinio.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-07-10-CD180710.u2.7">Terminado el escrutinio, dijo</seg>       </u>       <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-07-10-CD180710.u3" ana="#chair">         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-07-10-CD180710.u3.1">Señorías, el resultado de la votación ha sido el siguiente: votos emitidos, 301; votos a favor de don Jenaro Castro Muiña, 122; votos a favor de doña Ana Isabel Cerrada Escurín, 175; votos a favor de don Fernando López Agudín, 175; votos a favor de don JosepLluís Micó Sanz, 175; votos a favor de doña Carmen Sastre Bellas, 122; votos a favor de don Juan Tortosa Marín, 175; votos a favor de don José Manuel Peñalosa Ruiz, 122; votos en blanco, 2; votos nulos, 2.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-07-10-CD180710.u3.2">Al no haberse alcanzado la mayoría de los dos tercios requerida en primera votación, procede una nueva votación no antes de cuarenta y ocho horas después de la anterior, conforme a lo dispuesto en el Real Decreto-ley 4/2018, en la que bastará la mayoría absoluta de la Cámara, así como que las candidaturas procedan de al menos la mitad de los grupos parlamentarios de la Cámara en la que se presentaron.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-07-10-CD180710.u3.3">Asimismo y en consecuencia, el punto II del orden del día, relativo a la elección del presidente de la Corporación RTVE, decae del orden del día.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-07-10-CD180710.u3.4">Se levanta la sesión.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-07-10-CD180710.u3.5">Eran las cuatro y cincuenta minutos de la tarde.</seg>         <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-07-10-CD180710.u3.6">http://www.congreso.es Calle Floridablanca, s/n. 28071 Madrid</seg>       </u>      </div>    </body>   </text> </TEI> 