<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="es"
     xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902"
     ana="#parla.sitting #reference">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="en" type="main">Spanish parliamentary corpus ParlaMint-ES, Plenary session 4 (2016-09-02) [ParlaMint]</title>
            <title xml:lang="es" type="main">Corpus parlamentario en español ParlaMint-ES, Sesión plenaria núm. 4 (2016-09-02) [ParlaMint]</title>
            <title xml:lang="es" type="sub">Sesión plenaria núm. 4 (2016-09-02)</title>
            <title xml:lang="en" type="sub">Plenary session 4 (2016-09-02)</title>
            <meeting n="2016-09-02" corresp="#CD" ana="#parla.lower #parla.sitting">2016-09-02</meeting>
            <meeting n="4" corresp="#CD" ana="#parla.lower #parla.session">Sesión plenaria núm. 4</meeting>
            <meeting n="12" corresp="#CD" ana="#parla.lower #parla.term #CD.12">Legislatura XII</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0830-4837">María Calzada Pérez</persName>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval and conversion to XML</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://www.linkedin.com/in/ruben-de-libano/">Ruben de Libano</persName>
               <resp xml:lang="en">XML tagging improvement</resp>
               <resp xml:lang="en">Conversion to ParlaMint TEI</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://www.linkedin.com/in/monica-albini-3179ba166/">Monica Albini</persName>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval and conversion to XML. Quality Control</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7953-8783">Matyáš Kopp</persName>
               <resp xml:lang="en">Government person metadata retrieval</resp>
               <resp xml:lang="en">Conversion to ParlaMint TEI</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1560-4099">Tomaž Erjavec</persName>
               <resp xml:lang="en">Conversion to ParlaMint TEI</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maria del Mar Bonet Ramos</persName>
               <resp xml:lang="en">Conversion to ParlaMint TEI</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="es">CLARIN infraestructura de investigación científica</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="es">Ministerio de Ciencia e Innovación</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Ministry of Science and Innovation of Spain</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" quantity="61" xml:lang="es">61 intervenciones</measure>
            <measure unit="speeches" quantity="61" xml:lang="en">61 speeches</measure>
            <measure unit="words" quantity="12808" xml:lang="es">12808 palabras</measure>
            <measure unit="words" quantity="12808" xml:lang="en">12808 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="es">Infraestructura de investigación CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="es">Este trabajo se encuentra protegido por la licencia <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Atribución 4.0 Internacional</ref>.</p>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2023-08-10">2023-08-10</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title xml:lang="es" type="main">CORTES GENERALES DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS PLENO Y DIPUTACIÓN PERMANENTE</title>
               <idno type="URI">http://www.congreso.es</idno>
               <date when="2016-09-02">2016-09-02</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="es">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="96"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="incident" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="60"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="510"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="61"/>
               <tagUsage gi="vocal" occurs="32"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Calle Floridablanca, s/n. 28071</name>
               <name type="city">Madrid</name>
               <name type="country" key="ES">Spain</name>
               <date ana="#parla.sitting" when="2016-09-02">2016-09-02</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head>DEBATE SOBRE LA INVESTIDURA DEL CANDIDATO A LA PRESIDENCIA DEL GOBIERNO</head>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u1" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u1.p1">Se abre la sesión.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u1.p2">Señorías, se reúne el Pleno del Congreso de los Diputados para dar cumplimiento a lo previsto en el artículo 99.3 de la Constitución y someter a una segunda votación la propuesta del candidato don Mariano Rajoy Brey para la Presidencia del Gobierno. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> Ruego silencio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u1.p3">La sesión comenzará con un debate previo a la votación, que, dado que la Constitución impone un plazo de cuarenta y ocho horas, no tendrá lugar en ningún caso antes de las 20:05 horas. Conforme a lo previsto en el artículo 171.5 del Reglamento, el candidato podrá intervenir por un tiempo máximo de diez minutos y los grupos parlamentarios por cinco minutos cada uno para fijar su posición. Tiene la palabra el candidato a la Presidencia del Gobierno.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Popular en el Congreso</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u2"
               who="#MarianoRajoyBrey"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u2.p1">Señora presidenta, señoras y señores diputados, hace setenta y dos horas me dirigí a esta Cámara para exponer que España necesita un Gobierno con urgencia, que el mejor Gobierno sería aquel capaz de abordar con eficacia los desafíos más acuciantes que tenemos ante nosotros. Por eso ofrecí un Gobierno de amplia base parlamentaria. Afirmé también que no había una alternativa razonable a la candidatura que he presentado a esta Cámara, algo que, creo, quedó suficientemente acreditado durante el debate. Y añadí, por último, que estamos viviendo una situación excepcional, sin precedentes en la política española: que es imposible que los españoles puedan contar con un Gobierno sin acuerdos que lo permitan y que, por tanto, es responsabilidad de todos los grupos de esta Cámara hacer lo que esté en nuestra mano para que ese Gobierno pueda ver la luz y para que no se vuelvan a repetir las elecciones.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u2.p2">Señorías, como es sabido, mi candidatura contó con el apoyo de los grupos parlamentarios de Ciudadanos y del Partido Popular. También sumó el voto de la diputada de Coalición Canaria y los de los diputados de Unión del Pueblo Navarro y Foro Asturias que, al igual que el Partido Aragonés, comparecieron a las elecciones en coalición con el Partido Popular. A todos y cada uno de ellos les vuelvo a agradecer su apoyo. También es sabido que esos apoyos no fueron suficientes para sacar adelante la investidura, y esta es la razón por la que hoy nos reunimos de nuevo: para ver si es posible ampliar el resultado y devolver a España a la senda de la normalidad democrática.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u2.p3">Señorías, la situación en que nos encontramos ahora se resume en que el Grupo Socialista, cuya colaboración he pedido expresamente, se niega a permitir la constitución del único Gobierno que parece viable y lo hace sin ofrecer ninguna alternativa. Debo suponer que es porque no la tiene y que no la tiene porque no existe, salvo la poco deseable opción de un frente heterogéneo, extremista y contradictorio, como quedó evidenciado anteayer durante el debate. Pues bien, señorías, si no se quiere contribuir a que España tenga un Gobierno y no se puede ofrecer una alternativa que sea política, económica y constitucionalmente viable, ¿por qué no se dice con franqueza qué es lo que se pretende? Lo que no cabe es afirmar a la vez una cosa y la contraria; por ejemplo, que no se desea repetir las elecciones pero tampoco se va consentir que se forme Gobierno. En lugar de ser franco, lo único que nos ofreció el señor Sánchez el pasado miércoles fue una colección de sus manoseados y reiterativos pretextos habituales para disimular el deseo poco confesable de repetir las elecciones.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u2.p4">Señorías, alegar desacuerdos con las tareas del Partido Popular que han logrado enderezar el rumbo de España o denostar los resultados económicos, sociales y laborales que más ciudadanos apoyan no es más que un pretexto que está muy por debajo del compromiso que se pretende esquivar. Es muy poca excusa, muy poca, para un hecho tan grave como bloquear la política española y condenar a los ciudadanos a unas terceras elecciones. Criticar un programa de Gobierno en el que no se ha querido participar para eludir el compromiso y para evitar el peligro de que sus propuestas se aceptaran no llega ni a pretexto porque no pasa de evasiva. Y, puestos a hablar de disculpas, ninguna como la de los aliados potenciales. ¿Y qué es esto de los aliados potenciales de los que habla el señor Sánchez? Quienes amenazan con imponer la independencia de una parte del territorio nacional, ¿pueden ser considerados hoy como un aliado potencial del Partido Popular? ¿Y cómo se puede afirmar que el Partido Socialista no está entre los aliados potenciales del Partido Popular? Usted ha llegado recientemente, señoría, pero desde que yo tengo memoria hasta hoy el aliado habitual de mi grupo para todo lo que afecta a las grandes decisiones sobre el futuro de España ha sido siempre y seguirá siéndolo necesariamente el Partido Socialista, y viceversa. Es cierto, señor Sánchez; el Partido Socialista y el Partido Popular no somos aliados potenciales, somos aliados imprescindibles para las grandes cuestiones que nos importan a los españoles. ¡No me diga ahora que el Partido Socialista se siente en lo que afecta a España más cerca de los grupos populistas o independentistas que del Partido Popular! Lamentaría que así fuera y, de ser cierto, convendría que lo supieran todos los españoles. <kinesic type="applause">
                     <desc>Un señor diputado: ¡Muy bien!-Aplausos</desc>
                  </kinesic> En cualquier caso, señorías, eso no afecta a lo que digo, incluso entonces seguiría necesitando para todo lo importante el acuerdo del Partido Popular.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u2.p5">Señorías, en todos los países civilizados, en todos, el Partido Socialista es un aliado de cualquier partido con el que comparta el consenso constitucional básico; en cualquier país civilizado, en España también, al menos hasta hoy. Un ejemplo. No ha pasado tanto tiempo desde que en agosto de 2011 me pidió colaboración el entonces presidente del Gobierno y secretario general del Partido Socialista, el señor Rodríguez Zapatero, para modificar la Constitución. ¿Cuánto tardamos en ponernos de acuerdo? Lo que yo tardé en enterarme. Y, como le he dicho antes, no hubiera sido posible sin nuestra aquiescencia. Es así, señoría, no disfrace la realidad. Es así cuando hablamos de nuestra Constitución, cuando lo hacemos de todo el acervo comunitario, que no deja de ser, en cierta manera, otra Constitución, ¿o es que hemos entrado en el euro con la mayoría de un lado de la Cámara sobre el otro? No; lo hemos hecho por un acuerdo nacional entre las fuerzas políticas españolas. Y es así siempre que tratamos de la política exterior, de defensa, de la lucha contra el terrorismo, etcétera. Es así y debe ser así siempre que se produzca una situación excepcional y hoy, señorías, estamos en una situación excepcional. Esta es la diferencia fundamental con lo que hemos vivido en España desde 1977, fecha de las primeras elecciones democráticas, hasta hoy. Es una situación excepcional, señorías, porque hemos celebrado dos elecciones y corremos el riesgo de tener que volver a las urnas, y todo ello en un año.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u2.p6">Señor Sánchez, ni siquiera le pido hoy un acuerdo en solitario con el Partido Popular. No se lo he pedido en los últimos ocho meses ni se lo pido ahora. Le ofrezco que se sume a un entendimiento en el que ya figuran otros grupos que sumamos 170 parlamentarios. Le ofrezco un acuerdo que no es rígido, sino abierto a sugerencias y modificaciones. Ya le he ofrecido - hace meses - una coalición, que es lo habitual en Europa cuando se produce una circunstancia como la que estamos viviendo, y usted no la ha aceptado. Puedo entenderlo, pero sinceramente, visto lo visto, creo que hubiera sido lo mejor para España. Le he ofrecido luego grandes pactos de Estado; esta semana otra vez. Vuelvo a reiterarle ese ofrecimiento; financiación autonómica, pensiones, educación, violencia de género, son asuntos que bien merecen un compromiso de gobernabilidad. Señoría, si no quiere nada de esto, si desea situarse al margen de todo, si persiste en su política de no, no y no, permita al menos que en España se forme un Gobierno. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Señoría, dejemos las excusas, los pretextos, las evasivas y vayamos al grano de la cuestión, a lo que importa, que son los problemas de España, unos problemas que no son ni suyos ni míos, señoría, sino de todos. Para eso estamos aquí, para atender una vez más una responsabilidad que ninguno podemos atender por separado.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u2.p7">Señoras y señores diputados, como señalé el otro día, la urgencia de conformar un Gobierno viene determinada porque las circunstancias, en especial los plazos, nos imponen un precio altísimo si no somos capaces de actuar responsablemente. La urgencia nos la marcan unos compromisos inaplazables que nos conciernen a todos, no solo al Partido Popular, y que reclaman respuestas coherentes de todos, no solo del Partido Popular. Todos tenemos la obligación de evitar que España, por desavenencias y empecinamientos parlamentarios que a nadie le importan, pague los platos rotos. Los españoles no le reconocen a ningún miembro de esta Cámara, a ninguno, el derecho a considerar que no es cosa suya nada que les afecte a ellos. Pues bien, señoría, rechazar el acuerdo y forzar unas nuevas elecciones equivale en las actuales circunstancias a confesar frívolamente que a uno le trae sin cuidado que España pueda contar con nuevos presupuestos o deba prorrogar los actuales; que le da igual que España conserve su crédito o pague por perderlo; que no es cosa suya si los parados ven cómo se alejan y se encojen sus posibilidades de encontrar empleo; en fin, que no le preocupa que los pensionistas puedan o no actualizar su pensión. Como no creo que nadie se atreva a sostener tal cosa, confío en que podamos reflexionar todos sobre las consecuencias de nuestras decisiones, porque son consecuencias que, al parecer, nadie desea pero que ocurrirán inexorablemente, señorías, si persiste este bloqueo. Y no las resolverán unas nuevas elecciones - las terceras en un año -, porque además llegarán tarde. Las urnas del próximo diciembre no podrán reparar la carencia de presupuestos ni los incumplimientos con Europa, ni la financiación de las comunidades autónomas, ni el daño a nuestras perspectivas de crecimiento y de empleo. Señoras y señores diputados, el no Gobierno tiene coste, pasará una alta factura y tendremos que pagarla entre todos los españoles.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u2.p8">Termino ya, señorías. Lo mínimo que podemos ofrecerles a los españoles es seriedad. Tenemos todos el deber de reflexionar antes de colocar a España en una situación irreversible. España necesita una solución rápida que salga al paso de los desafíos inmediatos y sepa aprovechar las buenas perspectivas que todavía nos ofrecen los próximos años. Nuestra primera voluntad debe ser sumar esfuerzos para conseguir lo que a todos conviene; es decir, asegurar lo que ya tenemos, mejorarlo en lo que sea posible, sostener el mayor ritmo de creación de empleo de que seamos capaces, aprovechar las oportunidades y no defraudar la confianza que todavía hoy se nos otorga en el mundo. Para todo ello, señorías, solicito de nuevo la confianza de la Cámara. Solicito un acuerdo que dote a España del Gobierno que los españoles necesitan, que nos han encargado y que nos reclaman. Señora presidenta, señorías, muchas gracias.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Popular en el Congreso, puestos en pie</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u3" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u3.p1">Por el Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra el señor Sánchez Pérez-Castejón.</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u3.p2">Silencio, por favor.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u4"
               who="#PedroSánchezPérezCastejón"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u4.p1">Gracias, señora presidenta, señorías.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u4.p2">Solicitar la confianza de la Cámara. Así reza el artículo 99 de la Constitución española cuando hablamos del debate de investidura y, señor candidato, usted no cuenta con la confianza del Grupo Parlamentario Socialista ni tampoco parece, a tenor de sus palabras, que vaya a contar con la confianza mayoritaria de esta Cámara. Incluso aquellos que hace cuarenta y ocho horas votaron a favor de su candidatura y que hoy van a votar de nuevo a favor llegaron a decir en esta tribuna que lo hacen por España, pero no porque confíen en usted, señor candidato. <vocal type="shouting">
                     <desc>Protestas</desc>
                  </vocal> Es así.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u4.p3">La pregunta que hay que hacerse...</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u5" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u5.p1">Señor Sánchez, un momento.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u5.p2">Señorías, les ruego por favor a todos silencio, excepto al orador. <vocal type="shouting">
                     <desc>Protestas</desc>
                  </vocal> Les ruego silencio para darle la palabra de nuevo al orador.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u5.p3">Adelante, señor Sánchez.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u6"
               who="#PedroSánchezPérezCastejón"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u6.p1">La pregunta que hay que hacerse, señorías, señor candidato, es: ¿cómo es posible que un candidato que es presidente del Gobierno en funciones y que por primera vez en la historia de la democracia va a sufrir una derrota parlamentaria, cómo es posible que aquel que se presentó a unas elecciones hace más de cuatro años, en 2011, y que cosechó una de las mayorías absolutas más importantes de la historia de nuestra democracia sea hoy el presidente peor valorado de la historia de la democracia? <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> ¿Cómo es posible? Si tan bien lo ha hecho usted, ¿cómo es posible que aquí no cuente con una mayoría suficiente entre los diputados y las diputadas y sea el presidente peor valorado de la historia de la democracia?</seg>
               <gap reason="inaudible">
                  <desc>Protestas.-Varios señores diputados pronuncian palabras que no se perciben</desc>
               </gap>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u6.p2">Estoy convencido, señorías, de que es...</seg>
               <vocal type="speaking">
                  <desc>El señor Luena López: ¿Esto qué es?</desc>
               </vocal>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u7" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u7.p1">Silencio, por favor.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u8"
               who="#PedroSánchezPérezCastejón"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u8.p1">Estoy convencido...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u9" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u9.p1">Un segundo, señor Sánchez.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u9.p2">No he llamado personalizadamente a nadie todavía, pero lo haré si vuelven a insistir esas voces aisladas pero que se conocen perfectamente en esta Mesa.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u9.p3">Adelante, señor Sánchez.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u10"
               who="#PedroSánchezPérezCastejón"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u10.p1">Señorías, creo que la respuesta a esa pregunta tiene mucho que ver con lo que ha ocurrido durante estos últimos cuatro años y medio. Usted, señor Rajoy, ha defraudado la confianza de los españoles. Dijo una cosa antes de la campaña electoral e hizo la contraria. Le recuerdo, por ejemplo, su política fiscal y su promesa de bajar impuestos. Estoy convencido de que también tiene mucho que ver con haber practicado una política en la que se utilizó la crisis económica para desmantelar mucho del Estado del bienestar que durante estos últimos treinta y cinco años, con esfuerzo, construyeron y pusieron en pie los españoles y las españolas. Estoy convencido también, señorías, de que tiene mucho que ver con el enconamiento del conflicto territorial que se está viviendo y del que, desgraciadamente, durante el pasado debate de investidura fuimos testigos todos los que estamos en esta Cámara. Estoy convencido también, señorías, de que tiene mucho que ver con los casos de corrupción que han denigrado la vida política en nuestro país y que afectan a su partido y a su persona, señor Rajoy, y con la falta de asunción de responsabilidades políticas. Estoy convencido también, señorías, de que tiene que ver con la instrumentalización de la vida pública, de las instituciones públicas con fines partidarios. Hoy desgraciadamente, señorías, hemos vuelto a ver un nuevo ejemplo en un Consejo de Ministros, donde se ha amenazado a esta Cámara diciendo que si no hay unos nuevos Presupuestos Generales del Estado los funcionarios y los pensionistas no verán actualizados sus sueldos ni sus pensiones. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Señorías, ustedes saben que pueden traer a esta Cámara un decreto-ley para actualizar las pensiones y los sueldos de los funcionarios y, señor Rajoy, si usted trae ese decreto a la Cámara el Grupo Parlamentario Socialista votará a favor de su convalidación. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> También le digo una cosa, señor Rajoy, si no lo hace, el Grupo Parlamentario Socialista presentará una iniciativa parlamentaria para que se actualicen los sueldos de los funcionarios y también las pensiones de nuestros mayores.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u10.p2">Cuatro años de mayoría absoluta, señorías, cuatro fracturas políticas: la territorial, la social, la económica y la política, que usted desgraciadamente no ha sido capaz de resolver. Y cuatro años más con usted al frente del Gobierno lo único que pueden hacer es agravarlas.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u10.p3">Señor Rajoy, señorías del Grupo Parlamentario Popular, ustedes deberían extraer una conclusión de la derrota parlamentaria que va a sufrir su candidato en el día de hoy y de la que sufrió hace cuarenta y ocho horas. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> Sé, señorías, que no lo van a hacer; les conocemos y sabemos que no lo van a hacer. Sabemos que toda la estrategia de este debate de investidura, desde su primer discurso, señor Rajoy, hasta el día de hoy, es porque está pensando en las terceras elecciones. Así es; así es. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Pero esa es su responsabilidad, señor candidato. La responsabilidad de todos y cada uno de los diputados y diputadas que presentamos una candidatura el pasado 26 de junio para cambiar las cosas en nuestro país, la responsabilidad de todos y cada uno de los diputados y diputadas que conformamos todos los grupos parlamentarios que representamos a las fuerzas políticas del cambio el pasado 26 de junio es la de ofrecer una solución a este país, al atasco político en el que lo ha introducido el candidato Mariano Rajoy. Y no les quepa duda, señorías, de que si actuamos todos con altura de miras y con generosidad estoy convencido de que encontraremos esa solución y, no les quepa duda, el Grupo Parlamentario Socialista formará parte de esa solución.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u10.p4">Muchísimas gracias.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Socialista, puestos en pie</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u11" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u11.p1">Por el Grupo Parlamentario Confederal de Unidos Podemos-En Comú Podem-En Marea, tiene la palabra el señor Iglesias Turrión.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u12"
               who="#PabloIglesiasTurrión"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u12.p1">Gracias, señora presidenta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u12.p2">Señorías, señor Mariano Rajoy, hoy estamos aquí dándole solemnidad a un acto que creo que no merece tanta solemnidad porque hoy vamos a asistir a lo que todos ya sabemos, hoy vamos a asistir a su fracaso: usted no va a ser elegido presidente del Gobierno. Y, sin embargo, ha hablado usted desde esta tribuna como si fuera el Estado, como si usted y su grupo parlamentario fueran el Estado y fueran los únicos que pueden gobernar en este país. Pues, en primer lugar, no van a gobernar porque hoy va a ser usted rechazado, su candidatura va a ser rechazada, y, en segundo lugar, hay más alternativas. Usted se sube a esta tribuna y presenta un acuerdo con 32 diputados que han reconocido haber nacido, haber llegado a la política básicamente para impedir que gobernemos nosotros, y al mismo tiempo usted tiende la mano a las fuerzas políticas tradicionales, con las que en el pasado se ha puesto de acuerdo para gobernar o para reformar la Constitución. Si está claro que lo que a usted le preocupa no es que pueda gobernar el Partido Socialista, lo que a usted le preocupa es que pueda gobernar el Partido Socialista con nosotros. <kinesic type="applause">
                     <desc>Un señor diputado: ¡Claro!-Aplausos</desc>
                  </kinesic> Parafraseando al señor Hernando, no me provoquen, señorías.</seg>
               <kinesic type="laughter">
                  <desc>Risas</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u12.p3">Fíjense, creo que ustedes no han entendido lo que ha ocurrido en este país en los últimos dos años y medio. Ustedes básicamente han dicho que aquí solo pueden gobernar ustedes o que la alternativa a eso es el caos - como decía aquel cómic de Chumy Chúmez en Hermano Lobo - o un grupo de extremistas contradictorios. ¿Ustedes no han entendido que el espacio político que yo represento hoy aquí gobierna ya en las principales capitales españolas? <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Ustedes no han entendido que nosotros sostenemos ya Gobiernos, no necesariamente del mismo signo, en diferentes comunidades autónomas. Le pido, señor Mariano Rajoy, que no hable como el Estado porque usted no es el Estado y que nos hable con respeto. Tarde o temprano nosotros gobernaremos en este país y ustedes estarán en la oposición, y eso no será el caos, eso será normalidad democrática, señor Rajoy. Le pido que reconozca usted la normalidad democrática porque este país ha cambiado, este país ya no son dos partidos que se lo reparten todo, este país ya no son dos partidos que se ponen de acuerdo para cambiar la Constitución. Y ustedes han demostrado en estos cuatro años que no solamente son el partido de la corrupción, sino que ustedes gobiernan mal; son el partido de la ineficiencia y el partido de la injusticia social, y precisamente como resultado de sus políticas y de su actuación como Gobierno estamos nosotros aquí. Entienda, señor Mariano Rajoy, lo que ha ocurrido en los últimos tres años en este país. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Al Partido Socialista le tengo que pedir, hoy que la noticia es que el señor Mariano Rajoy no va a ser elegido presidente, que se aclare. Está muy bien, y yo estoy contento por ello, que hayan derrotado a los sectores de su partido que defendían abiertamente y sin pudor que sus diputados se tenían que abstener para favorecer un Gobierno del Partido Popular, pero he escuchado a algunos de sus portavoces decir que ustedes no quieren un acuerdo con nosotros. Pues entonces expliquen a los ciudadanos que ustedes lo que quieren es que se repitan las elecciones. Si ustedes quieren que se repitan, creo que no habrán entendido algo. Daría la impresión de que ustedes quieren que se repitan las elecciones hasta que el resultado les guste. Ustedes llevan dos años y medio de pesadilla <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> y quieren despertarse en el año 2013, como si nada hubiera ocurrido. Y eso no va a pasar; eso no va a pasar. Estamos en el año 2016. No va a ocurrir que se despierten ustedes en un sistema de partidos en el que haya básicamente dos partidos que se pueden alternar, como Cánovas y Sagasta, y sin embargo pactar el cambio de la Constitución. Por suerte, los ciudadanos españoles han decidido que eso no tiene que ocurrir más. Y se lo ha dicho el señor Mariano Rajoy, se lo ha dicho claramente: ustedes tienen que elegir estratégicamente si su futuro pasa por llegar a acuerdos con el Partido Popular o su futuro pasa por llegar a acuerdos con nosotros. Creo que el 26 de junio a ustedes les dieron una segunda oportunidad. Tuvieron el peor resultado electoral de su historia y aun así estaban muy satisfechos porque esperaban otro resultado electoral.</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u13" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u13.p1">Silencio, por favor.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u14"
               who="#PabloIglesiasTurrión"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u14.p1">Aprovéchenlo porque a lo mejor es la última vez que ustedes pueden liderar la posibilidad de que este país tenga un Gobierno decente. Aprovechen estratégicamente la posibilidad de que en España se puede gobernar con otros. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> No hagan gestos agresivos o digan abiertamente a los españoles que quieren probar por tercera vez porque no les gusta el resultado electoral que tuvieron. A lo mejor tendría más sentido que habláramos de la Unión Europea, de qué Europa social queremos; a lo mejor tendría más sentido que entendiéramos que España es una realidad política plurinacional y que solamente desde la fraternidad, el entendimiento y las soluciones de democráticas se puede hacer una propuesta de país frente a los intentos centralizadores que únicamente llevan a la fractura de nuestro pueblo. Entiendan que con nosotros a lo mejor se puede discutir, hacer una cosa distinta, y, si no lo hacen, tengan el coraje de salir hoy en rueda de prensa y decirles a los españoles: queremos una tercera oportunidad porque queremos volver al bipartidismo de siempre. Díganles a los españoles que no quieren un acuerdo con nosotros y que lo que pretenden es que en España vuelva a haber lo que ocurrió en 2013. Pero permítanme advertirles: a lo mejor no tienen una segunda oportunidad de liderar, de estar al frente de un proyecto de país nuevo.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u14.p2">Nosotros vamos a seguir donde estamos, tendiendo la mano, pero teniendo muy claro que nosotros queremos un nuevo proyecto de país; un país con su gente; un país en el que las cifras económicas, por una vez, vuelvan a tener a los ciudadanos y a los pueblos de este país dentro de las cifras. Nos avergüenza que en este país expresidentes y exministros hayan terminado en consejos de administración; nos avergüenza que en este país se haya rescatado con dinero público a entidades financieras mientras familias eran desahuciadas de sus casas. Nosotros tenemos un proyecto antagónico al del Partido Popular. Decídanse, porque no hay más espacios políticos en España. O llegan a un acuerdo con nosotros o siguen ustedes reproduciendo la vergüenza, la humillación que hizo que cientos de miles de jóvenes ocuparan las calles y que nosotros hoy estemos aquí, en este Parlamento.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Confederal de Unidos Podemos-En Comú Podem-En Marea, puestos en pie</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u15" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u15.p1">Por el Grupo Parlamentario Ciudadanos tiene la palabra el señor Rivera Díaz.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u16"
               who="#AlbertRiveraDíaz"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u16.p1">Gracias, presidenta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u16.p2">Después de la tormenta viene la calma. <kinesic type="applause">
                     <desc>Risas y aplausos</desc>
                  </kinesic> Hubo bloqueo después del 20 de diciembre y hay bloqueo después del 26 de junio; fracasó la investidura de Pedro Sánchez y hoy fracasará la investidura de Mariano Rajoy. Y después de escuchar al señor Rajoy dedicarle palabras no muy bonitas al señor Sánchez; después de las palabras del señor Sánchez al señor Rajoy y del señor Iglesias al señor Sánchez, yo no sé, sinceramente, si lo que hemos visto estos últimos minutos en esta tribuna es la mejor manera de llegar a acuerdos, sinceramente. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Porque aquí no se trata de quién defiende mejor su partido o su sillón; aquí se trata de saber quién puede defender mejor los intereses de los españoles, que hoy pasa por tener Gobierno, por tener reformas y por poner en marcha este país. Y nosotros somos los del sí. Aquí tenemos a los que dijeron no a Pedro Sánchez después del 20 de diciembre, a los del no ahora al Gobierno del PP, que son Pedro Sánchez y el señor Iglesias, y nosotros somos los del sí, los del sí a las reformas que necesita este país. Porque las reformas de este país no se ponen en marcha gritando, se ponen en marcha negociando, señor Iglesias. Porque usted grita mucho y habla de la gente, pero la gente que salió a la calle pedía dación en pago, pedía un cambio en la ley electoral, pedía acabar con los aforamientos, pedía acabar con los indultos, que es lo que hemos negociado nosotros. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Porque a nuestros parados, a nuestros jubilados, a nuestros jóvenes, a nuestros estudiantes, a nuestros autónomos, a nuestros empresarios, a nuestros trabajadores no les importa si el señor Iglesias lleva el CNI o lo lleva la señora Sáenz de Santamaría; no les importa lo más mínimo. Les importa si esta Cámara les da soluciones o les da problemas y dolores de cabeza. Y yo creo que es el momento de pasar a dar soluciones y no dolores de cabeza.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u16.p3">Creo que el fracaso de la candidatura del señor Sánchez en la anterior investidura y el fracaso hoy del señor Rajoy merece, sinceramente, que el Partido Popular y el Partido Socialista reflexionen sobre por qué fracasan sus investiduras, por qué fracasan sus candidatos, por qué no son capaces de generar consensos en esta Cámara, por qué no son capaces de ponerse de acuerdo en los temas esenciales del país. Así que después de esta investidura, cuando acabe este segundo fracaso - en este caso del señor Rajoy -, yo le pido sinceramente al Partido Socialista y al Partido Popular que reflexionen, que se acabó el bipartidismo, pero también se acabó el bloqueo, que España no puede esperar. Y a mí me parece que no es de recibo decirles a los españoles que se han equivocado votando. Unas terceras elecciones sería algo muy poco democrático, déjenme que lo diga. Es decirles a los españoles que su voto no vale nada; es decirles a los españoles que hasta que no salga un resultado que nos guste los diputados no nos vamos a poner de acuerdo; es decirles a los españoles que si el señor Rajoy y el señor Sánchez o el señor Sánchez y el señor Rajoy no son presidentes aquí no se mueve este país. Y este país es más importante que cualquiera de los diputados de esta Cámara, también de los candidatos que han fracasado en estas investiduras.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u16.p4">Nosotros nos comprometimos - y vamos a cumplir - a votar a favor del desbloqueo de este país y sí, señor Sánchez, por España, claro que sí, no lo vamos a hacer por amor al arte. Lo haremos por este país porque, aunque a usted le interese repetir elecciones o presentarse a una alternativa o que el señor Rajoy tenga que ser él o él o solo él presidente del país, a los españoles les importan muchas más cosas. Creo sinceramente que no se le puede hacer chantaje a los españoles, que los españoles no se merecen un chantaje de esta Cámara, que son ellos los que nos pagan el sueldo y no nosotros a ellos, que son ellos - los españoles que nos están viendo - los que esperan soluciones y no ser nosotros el problema. Por eso les pido una reflexión para salir de este bucle, de este absurdo. Quien piense en unas terceras elecciones, sinceramente, no merece ser presidente de este país nunca.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u16.p5">Me gustaría aclarar lo que viene en los próximos días. Hoy vamos a votar y va a salir una votación que no tendrá mayoría suficiente. Hoy se va a acabar un pacto de investidura que firmamos Partido Popular, Ciudadanos y al que después se sumó Coalición Canaria. Les digo una cosa muy clara: estaremos a la expectativa por si algún candidato del Partido Popular tiene una investidura viable <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal>, pero no investiduras que no sean viables, señor Rajoy. Y también si firman y suscriben las 150 reformas que hemos acordado. Si se suscriben esas 150 reformas y viene una investidura viable, estamos dispuestos a desbloquear este país, pero no vamos a participar en los fracasos del señor Sánchez o en los fracasos del señor Rajoy simplemente para intentar bloquear el país. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> Así que si hay soluciones, si hay investidura viable, si se comprometen con las reformas que Ciudadanos pide, estaremos dispuestos a desbloquear el país. Si vamos a seguir en este bucle pensando en las sillas y no en las personas, en los españoles, no vamos a participar de ese teatro.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u17"
               who="#AlbertRiveraDíaz"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u17.p1">Por último...</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u18" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u18.p1">Silencio, por favor.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u19"
               who="#AlbertRiveraDíaz"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u19.p1">Por último, ya que no lo ha hecho ninguno de los diputados que me han precedido, ya que no lo ha hecho el candidato a la investidura ni el anterior candidato a la investidura, les quiero pedir perdón a los españoles en nombre de mi partido. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Les quiero pedir perdón porque ustedes nos escogieron para buscar soluciones. Es verdad que mi partido es el del sí, es verdad que mi partido ha participado de los dos intentos de desbloqueo, es verdad que Ciudadanos ha estado siempre en la solución, nunca en el problema. Precisamente por eso, con absoluta tranquilidad y humildad les pido perdón por no haber sido capaces de convencer a estos partidos, viejos partidos, para que se pongan de acuerdo. No es solo nuestra responsabilidad, desde luego, creo que los españoles saben juzgar y son suficientemente inteligentes para saber quién bloquea y quién desbloquea. En cualquier caso, no se me caen los anillos por decir a mis compatriotas que lo seguiremos intentando, que lo intentaremos hacer bien y por pedirles perdón porque, aunque no sea yo el candidato a la investidura, me siento partícipe del fracaso de esta Cámara.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u19.p2">Muchas gracias.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Ciudadanos, puestos en pie</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u20" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u20.p1">Por el Grupo Parlamentario de Esquerra Republicana tiene la palabra el señor Rufián Romero.</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u20.p2">Silencio, por favor.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u21"
               who="#GabrielRufiánRomero"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u21.p1">Presidenta, señorías, señor Rajoy, señor Rivera, señor candidato, señor Ibex <kinesic type="laughter">
                     <desc>Risas</desc>
                  </kinesic>, antes de nada les quería enseñar algo. <kinesic type="gesture">
                     <desc>Muestra un mapa de España</desc>
                  </kinesic> Esto no es un desafío, esto son países diferentes que votan de manera diferente. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Nosotros somos este, en el cual entre todos ustedes suman una sola alcaldía. Se le llama ganar y se le llama perder, y ustedes perdieron. Se le llama democracia. Sean demócratas y hagan el favor de respetarlo.</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u22" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u22.p1">Silencio.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u23"
               who="#GabrielRufiánRomero"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u23.p1">Dicho esto, si me lo permiten, aprovecharé mis cinco minutos para hacer una serie de preguntas que creo pertinentes y que espero que respondan. De hecho, también espero que después de estos cinco minutos la caverna no me compare con todos los dictadores de la historia contemporánea europea; con todos, menos con Franco, de ese siempre se olvidan.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u23.p2">Señor Rajoy, ¿por qué Carme Forcadell puede acabar en un juzgado tras cumplir con un mandato democrático y Fernández Díaz, el señor Fernández Díaz, quizá en la embajada del Vaticano tras conspirar desde su despacho? ¿Por qué Santi Vidal no puede volver a ser juez por decir que es independentista y el señor De Alfonso puede volver a serlo tras decir aquello de 'nos hemos cargado su sanidad'? ¿Por qué se cabrean tanto con un ¡Visca Catalunya lliure! y tan poco con un 'esto la fiscalía te lo afina'? ¿Por qué? Señor Rajoy, ¿por qué en un Estado con 2,7 millones de niños pobres, con un 32 % de pobreza infantil, por qué en el segundo Estado más desigual de Europa ustedes y el frente nacional naranja, Ciudadanos <vocal type="murmuring">
                     <desc>Risas.-Rumores</desc>
                  </vocal>, consideran que el problema de la infancia, del sistema educativo en España, es que los niños estudian catalán en Cataluña?</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u24" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u24.p1">Silencio, por favor.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u25"
               who="#GabrielRufiánRomero"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u25.p1">¿Por qué para que los niños catalanes estudien inglés - que no me parece mal - tienen que hacer matemáticas en castellano? ¿Se da cuenta de que son ustedes monolingües diciéndole a bilingües que tienen que ser trilingües? <kinesic type="laughter">
                     <desc>Risas</desc>
                  </kinesic> Los niños catalanes hablan dos idiomas, catalán y castellano, con lo cual hablan un idioma más que usted. ¿Por qué tienen que dejar de hacerlo? ¿Cómo pueden decir que se excluye, persigue y amenaza al castellanohablante en una tierra, en un país en el que la jefa de la oposición es una jerezana llegada a Cataluña hace ocho años? <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> ¿Cómo le pueden faltar al respeto de esa manera a aquellos andaluces, gallegos, murcianos, extremeños que se dejaron la piel en sitios como el del que yo provengo, Santa Coloma de Gramenet, para que sus hijos y nietos aprendieran la lengua del país que les acogió? Tengan vergüenza y dejen de hacerlo.</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u25.p2">Señor Rajoy, ¿por qué se acuerdan tanto, con golpes de pecho, mientras se autoproclaman constitucionalistas, del artículo 155, cuando durante cuarenta años se han olvidado de artículos tan hermosos como el 47 y el 128? ¿Por qué su Constitución vale para amenazar a un pueblo y no para darle un techo? ¿Por qué somos nosotros los que rompemos el orden constitucional y atentamos contra la soberanía nacional si fueron ustedes quienes la rompieron y entregaron una noche de verano del año 2011? Señor Rajoy, señor Rivera, ¿por qué les molesta tanto una estelada en un balcón y tan poco que el carnicero de Badajoz, el general Yagüe, tenga barrios en su honor? <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> ¿Por qué que centenares de miles salgan a la calle cada Diada en Cataluña es una provocación y que España sea el segundo país con más desaparecidos de Europa y del planeta reconciliación? ¿Por qué un proceso constituyente que aglutina a 72 diputados de 135, que van del centro derecha liberal-conservador hasta la izquierda más rupturista, es una deriva y que ustedes solo sean capaces de pactar con su marca blanca, con esa especie de señor Smithers de la política española <kinesic type="laughter">
                     <desc>Risas</desc>
                  </kinesic>, es sentido de Estado? ¿Por qué dan tantas lecciones de realidad catalana si ustedes son la última y penúltima fuerza política en Cataluña? ¿Por qué el independentismo, señor Rajoy, es Puyol, 3 %, sedes embargadas y Andorra, y ustedes, el unionismo, no son Rato, Eres, Gürtel, y Panamá? <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> ¿Por qué nos dan lecciones de lucha anticorrupción si, mientras en el Parlament de Catalunya se llamaba gánster a un gánster, ustedes aquí juegan al Candy Crush? ¿Por qué nosotros somos los engañados y adoctrinados, cuando ustedes han vuelto a ganar las elecciones con un diputado más por cada caso de corrupción en los últimos cuatro años?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u25.p3">Señor Rajoy, señor Rivera, ¿por qué un proceso que solo reclama urnas y que ostenta unas mayorías parlamentarias absolutas es antidemocrático y que a ustedes para presidir su Estado les deba proponer un señor desde un palacio al que no ha votado nadie es normalidad democrática? Bueno, su padre sí que tuvo un voto, el de un tal Francisco Franco Bahamonde, que quizá les suene. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> Señor Rajoy, señor Rivera, si el Estado español, tras ocho años de políticas reaccionarias y neoliberales, debe más del cien por cien de su PIB, ¿por qué es una urna en un colegio electoral de Cataluña lo que amenaza la soberanía española?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u26" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u26.p1">Señor Rufián, tiene que terminar.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u27"
               who="#GabrielRufiánRomero"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u27.p1">Ya acabo, señora presidenta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u27.p2">Señor Rajoy, ¿por qué hay poblaciones de veintiocho habitantes con una flamante estación de AVE y otras de centenares de miles que se asan embutidas cada mañana en un Rodalies? Señor Rajoy, ¿por qué ochenta años después Lorca sigue en una cuneta de Granada y Billy el Niño corriendo media maratones en Madrid?</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u27.p3">Termino, señora presidenta. Esta es para el señor Sánchez.</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u28" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u28.p1">Silencio, por favor.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u29"
               who="#GabrielRufiánRomero"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u29.p1">Acabo enseguida.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u29.p2">Señor Sánchez, ¿cuánto más va a renunciar a la gobernabilidad de su país por no dar voz al nuestro? ¿Cuánto más va a preferir a Rajoy que a una urna en Cataluña? Sea valiente.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u29.p3">Y acabo con una pregunta para los compañeros Iglesias y Domènech. Compañeros, ¿os imagináis un país con un PP residual? ¿Os imagináis un país con las mayorías sociales, políticas y parlamentarias suficientes para iniciar y culminar un proceso constituyente en pos de una república? El país que imagináis ya existe y se llama Cataluña. Ayudadnos, porque nosotros aquí siempre os ayudaremos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u29.p4">Muchas gracias y buenas tardes.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Esquerra Republicana, puestos en pie</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u30" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u30.p1">Por el Grupo Parlamentario Vasco, tiene la palabra el señor Esteban Bravo.</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u30.p2">Ruego silencio, por favor.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u31"
               who="#AitorEstebanBravo"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u31.p1">Señora presidenta de la Cámara, señor candidato, señores diputados y señoras diputadas, llevamos demasiadas legislaturas en que la estructura institucional del Estado y la distribución territorial del poder político están siendo transformadas. El pacto estatutario y los acuerdos alcanzados en la Transición son laminados a través de leyes orgánicas y de resoluciones de los tribunales que entienden que no hay límites ni materias que puedan estar excluidas de la regulación del Estado. Los manuales de Derecho Constitucional van necesitando una severa corrección, porque la teoría contenida en muchos de ellos cada día tiene que ver menos con la realidad. En su discurso, señor candidato, habló de respetar la legalidad. Hay que recordar que esa legalidad se sigue incumpliendo respecto a numerosos contenidos del Estatuto de Autonomía de Gernika, acordado y refrendado en el año 1979; de hecho, treinta y siete años después, todavía hay competencias sustanciales que no han sido transferidas.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u31.p2">Señor Rajoy, su quinquenio al frente de la Administración central ha resultado muy negativo en nuestra opinión. Lo que afirmo no es retórica vacía. El miércoles en mi discurso enumeré un buen elenco de actuaciones por parte de la Administración central que demostraban la total ausencia de diálogo y la imposición por parte de su Gobierno en ámbitos como nuestro autogobierno, el desarrollo económico y la convivencia. Es una actitud que claramente intenta horadar nuestro propio hecho foral. Somos un partido de instituciones y que actúa responsablemente, pero no vamos a apoyar con nuestros votos algo que va frontalmente en contra de nuestro ideario. Ustedes mismos, el Partido Popular, el Partido Socialista, Ciudadanos y Podemos, presumen de ser los partidos que estructuran España a pesar de los partidos vascos y catalanes. Los cuatro se definen como patriotas españoles. Pues ejerciten su patriotismo, asuman sus responsabilidades y demuéstrenlo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u31.p3">Hoy hemos asistido en los medios de comunicación españoles a intoxicaciones varias provenientes de voceros del Partido Popular y del PSOE sobre lo que va a hacer el PNV en un futuro ante una posible nueva investidura del señor Rajoy. Creía que en mi discurso de antes de ayer lo había dejado muy claro; la ciudadanía vasca lo entendió muy bien. El Partido Nacionalista Vasco no liga lo que pueda pasar en las elecciones vascas con la candidatura a la Presidencia del Gobierno. Ni lo hace ahora ni lo hará después. Nuestra posición es firme. No podemos votar favorablemente a un candidato que durante cinco años ha hecho oídos sordos a dialogar con el Gobierno vasco y a buscar acuerdos, mucho menos con un acuerdo de 150 puntos que anula nuestras competencias tanto en materia social como económica, en la búsqueda - manifestada explícitamente por Ciudadanos en infinidad de ocasiones - de reforzar al Estado en detrimento de las competencias autonómicas, y que recoge un pacto por la unidad de España y la defensa de la Constitución - literalmente - cuyo contenido concreto es inaceptable por nuestra parte, como bien saben tanto Partido Popular como Ciudadanos. Todo ello además de contener propuestas en el ámbito económico y laboral que suponen a nuestro entender una apuesta continuada por la devaluación de los salarios y el aumento de las exenciones empresariales; política que no va a sacar al país de la crisis y puede poner en riesgo el denominado Estado del bienestar. No podemos apoyar a un candidato que, además de presentarse con semejante bagaje, hace un discurso fundamentado en una concepción de nación y de país absolutamente excluyente, que se basa en la negación de la que tenemos los demás en lugar de tratar de buscar consensos. No estamos dispuestos tampoco a que desde las filas del Partido Socialista se especule políticamente en los medios de comunicación acerca de nuestro supuesto voto favorable para eludir las propias responsabilidades socialistas.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u31.p4">Lo dije el otro día y lo reitero hoy. El PNV siempre está y estará abierto a dialogar y a llegar a acuerdos - de eso se trata en política -, pero no vamos a tragar sapos. Quien quiera hablar y, en su caso, acordar con el PNV desde el Gobierno - sea del color que sea - debe saber que será necesario que adopte una actitud muy diferente a la que los Gobiernos españoles estaban acostumbrados. Hablaremos con quien quiera dialogar y no imponer basándose en recursos judiciales o mayorías en las Cortes. Hablaremos con quien quiera mantener una relación bilateral fluida pero de respeto mutuo en la que la voluntad de una sociedad vasca que desea ser reconocida como la nación que es sea tenida en cuenta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u31.p5">En resumen, reconocimiento nacional, bilateralidad, pacto y garantías. Ese debería ser el próximo futuro. Esa actitud se demuestra con los hechos a través del tiempo, no con huecas promesas puntuales. Así pues, nuestro voto será negativo a su candidatura, señor Rajoy; hoy y después del 25 de septiembre.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u31.p6">Muchas gracias, señora presidenta.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u32" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u32.p1">Por el Grupo Parlamentario Mixto, tiene la palabra en primer término el señor Homs Molist.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u33"
               who="#FrancescHomsMolist"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u33.p1">Gracias, señora presidenta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u33.p2">Señores diputados, señoras diputadas, señor candidato, haré tres consideraciones muy breves.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u33.p3">Señor Rajoy, lo que ha hecho estas cuarenta y ocho horas es la viva metáfora de su actuación política: primero, no proponer nada constructivamente; segundo, pedir a los demás que le apoyen gratis; y, tercero, ante la duda y la falta de argumentos consistentes, castaña a Cataluña. Esta es la viva metáfora de su actuación política, que de hecho es como ha actuado en estas últimas cuarenta y ocho horas, en las que usted tenía un plazo para intentar alguna cosa más que simplemente hacer lo que ha hecho.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u33.p4">Segunda consideración, no le votaremos. Esto no le va a sorprender, para nada. No tenemos confianza en usted. No es una cuestión personal, pero es que no tenemos ningún tipo de confianza política en usted ni en lo que usted representa. Es cierto que hoy - y usted lo ha reconocido - ha perdido y usted es el principal responsable. La pregunta es sencilla: ante esto, ¿algún día asumirá usted algún tipo de responsabilidad aparte de echar la bronca a los demás? Es una pregunta sencilla que algún día usted debería responder, simplemente por curiosidad. Por cierto, señor Rivera, pide perdón después de decir usted mismo que había perdido la credibilidad y, sinceramente, no sé cómo suena esto de pedir perdón. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Finalmente, señor Sánchez, le reitero lo que le dije en el debate del miércoles. Si toma usted la iniciativa, ya sabe, estamos dispuestos a hablar, y también sabe de qué, de democracia y de Cataluña.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u33.p5">Muchas gracias, señoras y señores diputados.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u34" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u34.p1">Muchas gracias.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u34.p2">Tiene la palabra el señor Baldoví Roda.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u35"
               who="#JoanBaldovíRoda"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u35.p1">Moltes gràcies, senyora presidenta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u35.p2">Ayer por la mañana el delegado del Gobierno en Valencia, su delegado, el señor Moragues, insistía en que Compromís se abstuviera a cambio de que nos mejorara usted la financiación. Es su delegado, no el mío, y es su presidenta, no la mía. Lo que viene a confirmar su delegado es que los valencianos ya estamos infrafinanciados, que usted con mayoría absoluta no ha hecho nada en cuatro años y que no era prioritario para usted. Además, confirma una manera de entender la política absolutamente repugnante: votos a cambio de derechos, porque la financiación de los valencianos es un derecho. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Si yo fuera diputado del Partido Popular valenciano, me pensaría apoyarle a usted, como mínimo me lo pensaría.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u35.p3">Septiembre es mes de cosechas y además de segundas oportunidades. Usted se presenta a esta segunda oportunidad y como un mal estudiante va a recoger 180 calabazas, supongo. Además, los síes que le van a dar tampoco son demasiado entusiastas, son unos síes, en fin, poco entusiastas <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> Ya sé que a usted no le importa, porque lo que realmente quiere es ir a elecciones. A lo mejor tendría que reflexionar, porqué quizás el problema es usted; no lo sé, no soy yo quien se lo tengo que decir.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u35.p4">Desde Compromís evidentemente vamos a votar que no, vamos a decirle que no, porque yo creo que se ha ganado merecidamente nuestro no, porque ha incumplido compromisos con los valencianos en financiación, en infraestructuras y en Presupuestos Generales del Estado.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u35.p5">Acabo porque me queda muy poquito tiempo. Hoy, salvo sorpresas, termina el tiempo del candidato Rajoy, de ese frente extremista y recentralizador, y empieza otro que conducirá a elecciones o a construir una alternativa con un nuevo candidato. Es la hora de la verdad, y confiamos sinceramente, señor Sánchez, en que el no del PSOE de hoy no se convierta en una abstención después del 25 de septiembre, después de las elecciones gallegas y vascas. A partir de hoy - estoy acabando, señora presidenta -, todos los que votamos 'no' tendremos que decidir si estamos dispuestos a mirar por las personas o a mirar simplemente por los intereses de nuestro propio partido. O lo hacemos, o daremos otra oportunidad al partido de los recortes y de la corrupción. Hemos votado dos propuestas diferentes - el señor Rivera lo decía hace un momento -, y han fracasado. ¿Por qué no probamos esta? ¿Por qué no la probamos? Probémosla, démosle una oportunidad. A partir del lunes, señor Iglesias, señor Sánchez, sentémonos, démosle una oportunidad a esta propuesta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u35.p6">Moltes gràcies, senyora presidenta.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u36" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u36.p1">Tiene la palabra la señora Beitialarrangoitia Lizarralde.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u37"
               who="#MarianBeitialarrangoitiaLizarralde"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u37.p1">Arratsalde on.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u37.p2">Finalizada la sesión en la que el señor Rajoy recibirá, junto con el nuestro, más votos en contra que a favor, se abre un periodo de dos meses en los que no parece que se vaya a conseguir una alternativa de Gobierno en clave de democratización del Estado, que es lo que la mayoría de la ciudadanía vasca demanda, junto con el desalojo de las políticas reaccionarias del Partido Popular. Pero si hay un hito en este periodo son las elecciones del 25 de septiembre, que pueden suponer el inicio de un nuevo periodo que nos permita dar pasos en positivo con el apoyo, tras las elecciones autonómicas, de una abrumadora mayoría de la ciudadanía. Por ello, convencidas de que hay que buscar el cambio allí donde es posible, es decir en Euskal Herria, aprovecho esta tribuna para hacer un llamamiento a las formaciones llamadas a participar de esa mayoría política y les reitero la oferta de nuestro candidato a lehendakari, Arnaldo Otegi, para que trabajemos en clave de país para lograr un triple acuerdo en materia de derechos sociales, derecho a decidir y pacificación. Contamos con mayoría para que Euskal Herria sea un territorio libre de recortes cuestionando las políticas y topes competenciales que nos impone el Estado, haciéndonos con todos los instrumentos de decisión, única forma de blindar los derechos sociales y ser protagonistas de nuestro futuro. Y necesitamos sentar bases sólidas de convivencia y buscar soluciones, entre otros, al tema de los presos, acabando con la política vengativa y tramposa del Estado, como en el caso de la acumulación de penas y la trasposición de la directiva marco correspondiente que el Estado - ya lo sabíamos - demoró seis años y además - acabamos de saberlo por una pregunta parlamentaria en Europa - retrasó su notificación a Europa año y medio para ganar tiempo y seguir consolidando en los tribunales españoles una situación contraria a la norma europea y a los derechos humanos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u37.p3">Es, por tanto - y acabo -, urgente terminar con esta situación. Y, para contribuir a ello, aunque lo hago con la voz algo quebrada, con absoluta convicción y rotundidad le digo, señor Rajoy: hoy nuestro voto es no.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u38" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u38.p1">Tiene la palabra el señor Alli Martínez.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u39"
               who="#ÍñigoJesúsAlliMartínez"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u39.p1">Señora presidenta del Congreso de los Diputados, señor candidato, miembros del Ejecutivo, diputados, diputadas, buenas tardes.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u39.p2">La semana pasada varias personas me decían que al final este debate de investidura iba a ser un ajuste de cuentas, y yo me negué a creerlo. Me decían que al final lo que pretendía el Partido Socialista era obtener la mezquina satisfacción de devolver agravios antes recibidos, y yo me negué a entenderlo. Pero después de escuchar algunas intervenciones, creo que cuando salga hoy por la puerta de este hemiciclo tendré que darles la razón a aquellos que me lo advirtieron.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u39.p3">Señorías, todos los que estamos aquí sabemos perfectamente cuáles son los problemas de España, de nuestro país; todos sabemos cuáles son los problemas de las clases medias, y también sabemos que son necesarias las clases medias para el desarrollo económico y social de nuestro país. Todos sabemos los problemas que sufren las familias, especialmente las más vulnerables, familias con hijos y personas dependientes y con discapacidad. Todos conocemos los problemas de las empresas, grandes o pequeñas, para crear puestos de trabajo. Todos conocemos, señorías, la inmensa magnitud de nuestra deuda pública y todos conocemos la escasez de fondos para pagar las pensiones en el medio plazo. Si todos lo sabemos, señorías, ¿a qué viene este postureo? ¿A que viene hacer este politiqueo? ¿Por qué este hacer como para aparentar no sé qué?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u39.p4">Señoras y señores diputados, se nos llama señorías y se nos ha dotado de unos recursos y de unas condiciones laborales con los que la mayoría de españoles que están ahí fuera no han soñado nunca, y seguimos dentro de nuestras trincheras ideológicas sin querer salir de ellas. Por eso mismo quiero poner en valor la valentía política del señor Rajoy y también quiero dar las gracias a los 170 diputados y a los partidos que representamos por intentar desbloquear hoy este país, nuestro país.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u39.p5">Hoy votaremos que sí, lógicamente, al señor Rajoy.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u40" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u40.p1">Muchas gracias.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u40.p2">Tiene la palabra el señor Martínez Oblanca.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u41"
               who="#IsidroManuelMartínezOblanca"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u41.p1">Señora presidenta, señorías, señor Rajoy, en nombre de Foro de nuevo ante esta Cámara le damos el apoyo a su investidura por las razones que anteayer expliqué desde esta tribuna. Son momentos muy difíciles para España y cobran especial valor los esfuerzos para buscar puntos de acuerdo y desbloquear la situación.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u41.p2">Señor Sánchez, parece que no le importa nada de lo que se diga en este debate, si bien le invito a que relea el editorial publicado ayer por El País titulado: '¿Y ahora qué?' <kinesic type="laughter">
                     <desc>Risas</desc>
                  </kinesic>, en el que se concluye que, ante la falta de alternativa, solo quedaría el grotesco recurso a unas terceras elecciones, mientras se acumula el malestar de la ciudadanía con partidos que no resuelven nada. El subtítulo es: 'O Sánchez sale de su incoherencia o será responsable de repetir elecciones'. Más claro, el agua.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u41.p3">Señor Sánchez, la altura de miras que nos pide a todos le incluye a usted mismo <vocal type="speaking">
                     <desc>Una señora diputada: ¡Muy bien!</desc>
                  </vocal> y su dimisión como responsable del bloqueo de España. Usted está intentando engañar al pueblo español para que entienda su triple no, el no al candidato Rajoy, el no al pacto con los independentistas y el no a las terceras elecciones. El triple no es un argumento inaceptable, es una burda prueba diabólica de imposible respuesta que fuerza cínicamente unas terceras elecciones, algo muy costoso social y económicamente para todos los españoles y también para usted mismo, que no se va a librar de sus consecuencias políticas.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u41.p4">Sus noes cercenan la inmediata puesta en marcha de medidas urgentes e imprescindibles para España y también las comprometidas para Asturias en el acuerdo alcanzado entre Foro y PP, que se ven unas y otras truncadas como secuela de la cadena de metafóricos sabotajes sucesivos siempre con el no como arma. No ha querido formar un Gobierno de coalición, no ha querido participar en ningún tipo de pacto legislativo y no ha querido abstenerse para permitir la formación de Gobierno. Finalizo subrayando que cuanto más se obstinen los zapadores de nuestra democracia en sabotear políticamente nuestro futuro, más vamos a redoblar desde Foro los esfuerzos para sumar desde Asturias y por Asturias a favor de España.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u41.p5">Muchas gracias.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Varios señores diputados: ¡Muy bien!-Aplausos.-Rumores</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u42" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u42.p1">Tiene la palabra la señora Oramas González-Moro.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u43"
               who="#AnaMaríaOramasGonzálezMoro"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u43.p1">Señora presidenta, señorías, aquí estamos de nuevo, haciendo de la democracia un juego difícil de entender por los ciudadanos que saben lo que votan y han votado por segunda vez para que nos pongamos de acuerdo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u43.p2">Les digo ahora, como les dije entonces, que los nacionalistas canarios no nos resignamos. Van a escuchar hoy las mismas razones, los mismos argumentos y motivos que escucharon de nosotros hace seis meses, cuando en esta misma Cámara, en esta misma situación, dijimos sí al consenso, al avance, a la voluntad de entendimiento y al deseo expresado por la ciudadanía. Hoy volvemos a decir sí por responsabilidad. Decimos sí a quienes han afrontado el mandato de intentar formar Gobierno y han entendido que para ello hay que cambiar de políticas y de actitud. Decimos sí a quienes han aparcado sus diferencias para buscar puntos en común. Decimos sí porque ya no es tiempo de golpes de efecto, de acusaciones cruzadas y mensajes vacíos, sino de acción y generosidad. Decimos sí porque es el momento de pensar en los ciudadanos antes que en las siglas. Decimos sí a quienes por fin han entendido que este país, que su gente y que Canarias no pueden esperar más. Vamos a decir hoy, como hicimos hace seis meses y hace cuarenta y ocho horas, sí al entendimiento, sí al diálogo y sí al acuerdo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u43.p3">Nosotros estamos donde hemos estado siempre, no nos hemos movido, porque lo que nos mueve sigue siendo lo mismo: la estabilidad de las instituciones, la consecución de los logros sociales que este país demanda y, por encima de todo, la defensa de las políticas de Estado con Canarias. Hoy como entonces lo decimos de nuevo con la esperanza de que en el tiempo que empieza a contar desde ahora seamos capaces de estar a la altura de lo que nos demandan los ciudadanos y de lo que debemos exigirnos a nosotros mismos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u43.p4">Termino con esa copla popular que cantaba un poeta canario, que tanto les gustó y que va por tercera vez: 'A la mar fui por naranjas, cosa que la mar no tiene. Metí la mano en el agua: la esperanza me mantiene'.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u43.p5">Muchas gracias.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u44" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u44.p1">Muchas gracias.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u44.p2">Tiene la palabra el señor Quevedo Iturbe.</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u44.p3">Silencio, por favor.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u45"
               who="#PedroQuevedoIturbe"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u45.p1">Muchas gracias, señora presidenta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u45.p2">Señoras y señores diputados, señor candidato, hoy Nueva Canarias no se ha sentido muy aludida en su discurso. Ha estado usted el 99 % de su tiempo interpelando a quien no se presenta a la investidura. Realmente es algo absolutamente sospechoso, se lo digo de verdad. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Mire, Nueva Canarias acudió a este proceso, que ha comenzado hace tres días, para decirle dos cosas. No compartimos sus políticas, no las compartimos, como hemos demostrado a lo largo de cinco años; y, además, no nos fiamos de usted, y no nos fiamos de usted porque usted ha incumplido todos y cada uno de los compromisos que adquirió con Canarias en su momento. Después de escucharle el miércoles se nos han encendido todas las alarmas. Le hemos escuchado decir que en Canarias va todo estupendamente. Le sorprendería saber a la cantidad de gente de nuestra tierra que ha ofendido usted con esas declaraciones, se lo puedo garantizar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u45.p3">Nueva Canarias ha venido aquí a reiterar su compromiso con el cambio político y creemos - y se lo decimos con todo el respeto, pero con la máxima firmeza - que el cambio político es incompatible con que usted ostente la Presidencia del Gobierno del España. Es que usted - y esto ya se ha argumentado en numerosísimas ocasiones -, probablemente, en un país de otra naturaleza, no estaría donde está. Por determinadas circunstancias - no le estoy acusando a usted de nada -, le digo que cuando se es presidente de un partido al que le pasa lo que le pasa al suyo en otros lugares del mundo generalmente es difícil mantenerse en el cargo en el que se está.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u45.p4">Comienza ahora una etapa de dos meses; una etapa que creemos que es una oportunidad para continuar trabajando por el cambio político, y esa, se lo puedo garantizar, es la apuesta - modestamente, como corresponde a la fuerza que tenemos - y el compromiso de Nueva Canarias, el que venimos a reiterar aquí ante todos ustedes.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u45.p5">Muchas gracias, señora presidenta.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u46" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u46.p1">Por el Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra el señor Hernando Fraile.</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u47"
               who="#RafaelAntonioHernandoFraile"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u47.p1">No se alteren ustedes, que no he empezado.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u47.p2">Señorías, señora presidenta, señor presidente, hace cuarenta y ocho horas acudimos a esta Cámara a votar sobre una candidatura de investidura, y estas cuarenta y ocho horas, teóricamente - y así lo dicen nuestras leyes - son el periodo donde se establece ese trámite de reflexión. Lamentablemente, veo, después de escucharles a todos ustedes, que algunos siguen sin apenas reflexionar. He escuchado de nuevo los mismos argumentos por parte del señor Sánchez y lamento, de verdad, que sean los mismos. Lamentablemente, señor Sánchez, de verdad, excusas para no asumir ninguna obligación, porque usted sigue bloqueando la acción del Gobierno, es incapaz de presentar una alternativa de Gobierno y además se mofa de todos los españoles cuando les dice que es inútil que hayan ido dos veces a las urnas, que usted no se mueve y que si alguien en España se tiene que mover, que sean otra vez los españoles. Esto, señorías, esto, señor Sánchez, no es ninguna salida. Esto, señor Sánchez, es un tapón, y realmente lamento que usted lleve a su grupo a ser un tapón para España.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u47.p3">Señorías, los resultados son los que son, fueron los que fueron; lo fueron en diciembre y lo fueron también en junio, y el Partido Popular fue el único que sumó más apoyos en todo ese tiempo, catorce escaños más, ochocientos mil votos más. Oiga, es que son casi 8 millones de españoles los que votaron al Partido Popular. Por eso hay 137 diputados en este lado. Por eso otros empeoraron sus resultados. Y esto es lo que hay, señorías. Por tanto, en el día de hoy nadie puede venir contando a esta Cámara lo mismo que dijo hace dos días o que lleva diciendo hace un tiempo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u47.p4">Hay gente que ha dicho que nosotros no hemos hecho nada o que el señor Rajoy no ha hecho nada para que haya un Gobierno en España. Es mentira. Nosotros le ofrecimos un Gobierno en coalición y después, cuando ustedes dijeron no, y siendo eso la primera vez que se ofrecía en este país, les ofrecimos un gran acuerdo con cinco pactos, y ustedes dijeron que no. Hemos alcanzado un acuerdo con Ciudadanos con ciento cincuenta compromisos, cien de los cuales estaban incorporados en un acuerdo que usted firmó también con el señor Rivera hace algunos meses. El presidente le ofreció en esta misma Cámara ocho grandes acuerdos, y hoy lo ha vuelto a reiterar. Nosotros le hemos dado la oportunidad de que ustedes sean útiles a sus electores, que planteen cuáles son las líneas rojas, que negociemos sobre esas líneas rojas y que lleguemos a acuerdos para desbloquear este país. Esto es lo que le hemos planteado y, señor Sánchez, usted vuelve hoy con lo mismo: el diálogo con el PP es prescindible. Mire, eso no es democracia, eso es intolerancia, señor Sánchez, perdone que se lo diga.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u47.p5">Mañana el presidente del Gobierno en funciones seguirá siendo presidente del Gobierno en funciones; usted no conseguirá nada más. Por eso, cuando justifica su posición en el hecho de que lo que quiere es impedir que haya un Gobierno del Partido Popular o del señor Rajoy, está usted sencillamente engañando. Hoy no va a fracasar el señor Rajoy o los 170 diputados y diputadas que hemos presentado aquí un gran acuerdo, el señor Rivera y la señora Oramas u otras formaciones políticas; hoy va a fracasar usted, porque usted no puede plantear una alternativa. <kinesic type="applause">
                     <desc>Risas y aplausos</desc>
                  </kinesic> Sí, sí, usted no puede plantear una alternativa, y este es el grave problema que tiene este país: que usted se niega a reconocer la realidad, y es que usted no tiene en sus manos la posibilidad de presentar una alternativa.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u47.p6">Señor Rivera, nosotros ganamos las elecciones - las ganamos -, y las ganamos con más votos que en diciembre. Ha subido usted a la tribuna a decir que nosotros bloqueamos en aquel momento un Gobierno. <kinesic type="gesture">
                     <desc>El señor Rivera Díaz hace gestos negativos</desc>
                  </kinesic> No, no; eso es lo que ha dicho. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> Nosotros consideramos que en democracia hay que respetar a quien gana las elecciones, señor Rivera. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Yo no sé si usted es de la misma opinión, pero, señor Rivera, escúcheme: en democracia no se van los que ganan; en democracia, ¿sabe quiénes se van? Los que pierden, señor Rivera, los que pierden <kinesic type="applause">
                     <desc>Varios señores diputados: ¡Muy bien!-Aplausos</desc>
                  </kinesic>; los que pierden en las urnas.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u47.p7">Usted el otro día vino aquí a decirnos que había que buscar un candidato de consenso.</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u48" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u48.p1">Silencio, por favor.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u49"
               who="#RafaelAntonioHernandoFraile"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u49.p1">¿Qué está pidiendo usted, que haya alguien en esta Cámara que salga y diga que quiere ser presidente del Gobierno sin haber pasado por las urnas? ¿Eso es lo que ofrece usted? Señor Rivera, yo creo que eso no se lo merecen los españoles.</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u49.p2">Nuestro candidato es Mariano Rajoy, es el que han votado los españoles, es el que ha ganado las elecciones, es hoy nuestro candidato, lo va a ser mañana, pasado mañana y lo va a seguir siendo durante mucho tiempo. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Y, señor Rivera, yo no firmo acuerdos para quince minutos. Firmo para seguir, ¿vale? Para seguir <kinesic type="gesture">
                     <desc>El señor Rivera Díaz hace gestos afirmativos</desc>
                  </kinesic> Bien, pues eso.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Rumores.-Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u50" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u50.p1">Un momento, señor Hernando.</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u51"
               who="#RafaelAntonioHernandoFraile"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u51.p1">Señor Sánchez...</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Continúan los rumores</desc>
               </vocal>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u52" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u52.p1">Un momento, señor Hernando, por favor.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u52.p2">Ruego a todos silencio. Puede usted continuar con el uso de la palabra.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u53"
               who="#RafaelAntonioHernandoFraile"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u53.p1">Gracias, señora presidenta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u53.p2">Señor Sánchez, yo no le pido que me escuche hoy aquí - ya sé que el otro día ni tan siquiera tuvo la deferencia de estar -, pero le pediría que escuche a otras personas de su partido: que escuche a Felipe González, que escuche al señor Zapatero, que escuche al señor Rubalcaba, a algunos exministros, a algunos compañeros suyos de partido que le están diciendo que hay que desbloquear la situación. No son peligrosos derechistas, de verdad, son personas de su partido, que le han apoyado a usted, que han hecho cosas por España. Creo que hay que escuchar a esas personas en un partido como es el suyo. No solo se lo dicen ellos, se lo dicen también los líderes europeos, hoy se lo ha dicho hasta el New York Times. Es que usted es famoso en el mundo entero y se ha hecho famoso en Nueva York porque sigue bloqueando la situación de España; esto es así. Nunca en la historia de España se bloqueó en este proceso de investidura a un Gobierno con 170 escaños, ni tan siquiera cuando ustedes no tenían ni 170; se dejó gobernar, señor Sánchez. <vocal type="speaking">
                     <desc>Una señora diputada: No es cierto</desc>
                  </vocal> Esto es lo que usted está bloqueando hoy. Hoy está haciendo historia, usted quiso gobernar con 90 diputados, vino a una investidura con 131, y ahora - después de dos elecciones - bloquea al Gobierno y al Parlamento.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u53.p3">¿Qué es lo que usted nos ha contado, señor Sánchez, que va a presentar aquí una proposición de ley para aumentar las pensiones o los sueldos de los funcionarios? ¿Y los ingresos qué?, ¿con qué ingresos la va a presentar usted? <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> Usted sabe que el Parlamento no puede ser utilizado como lo fue en la anterior legislatura, como una Cámara para hacer un paripé. Esto no dio resultado, aquí se aprobaron muchas cosas que todo el mundo sabía que no servían para nada. Usted no puede someter al Parlamento a la misma situación en la que estuvo en la anterior legislatura.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u54" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u54.p1">Señor Hernando, tiene que ir terminando.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u55"
               who="#RafaelAntonioHernandoFraile"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u55.p1">Voy a acabar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u55.p2">Señor Iglesias, en cuanto a usted, solo espero que los españoles no tengan jamás el error de juicio de permitir que usted gobierne este país; espero eso, sencillamente porque su modelo es un modelo que ya está puesto en práctica en otros países. El Ikea podemita ya funciona: funciona en Venezuela, y están como están; funciona en Grecia, donde han bajado las pensiones un 25 % <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic>, y funciona en Madrid, donde no solo han conseguido que sea la ciudad más sucia de España sino que además han conseguido que por primera vez en la historia haya más paro en la capital de Madrid que en la Comunidad de Madrid. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos.-El señor Errejón Galván: No es verdad, no es verdad</desc>
                  </kinesic> Eso es lo que traen sus proyectos populistas, por no hablar de otras cosas de las que ya le hablé la vez pasada. Dígale a Monedero que no hay que insultar a la gente; hay que dar argumentos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u55.p3">Muchas gracias.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Popular en el Congreso, puestos en pie</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u56" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u56.p1">Señorías, acabado el debate y después de una pausa de tres minutos haremos una declaración institucional y comenzará la votación.</seg>
               <incident type="pause">
                  <desc>Pausa</desc>
               </incident>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>DECLARACIÓN INSTITUCIONAL - DECLARACIÓN INSTITUCIONAL DE APOYO AL PROCESO DE PAZ EN COLOMBIA.</head>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u57" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u57.p1">Señorías, con carácter previo a la votación, la señora secretaria primera de la Mesa procederá a dar lectura de una declaración institucional de apoyo al proceso de paz en Colombia.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u58"
               who="#AliciaSánchezCamachoPérez"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u58.p1">Muchas gracias, presidenta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u58.p2">Declaración institucional de apoyo al proceso de paz en Colombia. El pasado 24 de agosto se firmó en La Habana, Cuba, el acuerdo final para la terminación del conflicto y la construcción de una paz estable y duradera entre el Gobierno de Colombia y las FARC-EP. Tras más de cincuenta años de conflicto armado y cuatro años de negociaciones se ha alcanzado un acuerdo histórico para Colombia y para toda América Latina. El acuerdo es un paso decisivo para la paz y la reconciliación nacional en Colombia. El Congreso de los Diputados se felicita por la decisión de las FARC de abandonar la violencia y dejar las armas. La especial atención que se ha conferido en el acuerdo a las víctimas del conflicto debe ser objeto de reconocimiento. La terminación de la confrontación armada significará el fin del sufrimiento que ha causado el conflicto a millones de colombianos y colombianas. Asimismo, contribuirá a una mayor integración del territorio colombiano, a una mayor inclusión social y a fortalecer la democracia colombiana para que se despliegue en todo el territorio nacional y asegure que los conflictos sociales se tramiten por las vías institucionales. Desde este punto de vista el consenso de las distintas fuerzas políticas, de los actores sociales y de la población de Colombia debe ser un objetivo del mismo proceso.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u58.p3">Con esta declaración institucional el Congreso de los Diputados desea mostrar su satisfacción por la consecución del acuerdo, así como un reconocimiento a sus artífices. La etapa de consolidación de la paz y la aplicación de los acuerdos es crucial para hacer realidad las aspiraciones de paz de los colombianos y reconocemos el papel de las Naciones Unidas y de los países amigos de Colombia, como España, en apoyo al cumplimiento de los compromisos de las partes en esta nueva etapa. Ofrecemos todo nuestro apoyo político e institucional para conseguir que la paz sea una realidad en Colombia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u58.p4">Congreso de los Diputados, 2 de septiembre de 2016.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados, puestos en pie</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>DEBATE SOBRE LA INVESTIDURA DEL CANDIDATO A LA PRESIDENCIA DEL GOBIERNO</head>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p1">Señorías, vamos a pasar a la votación para el otorgamiento de la confianza al candidato propuesto por Su Majestad el Rey. La confianza se entenderá otorgada si el candidato obtiene el voto favorable de la mayoría simple de la Cámara. Conforme a lo que establece el Reglamento en su artículo 85.2, la votación será pública por llamamiento. Sus señorías responderán sí, no o abstención desde su escaño cuando sean llamados por los señores secretarios, que leerán los nombres desde la tribuna de oradores. Ruego que contesten al llamamiento con voz clara y audible, aunque los señores secretarios que les llamen repetirán el sentido de la votación para evitar dificultades. El llamamiento se hace por orden alfabético pero comenzando, como prevé el Reglamento, por el primer apellido del señor diputado cuyo nombre ha sido, como fija el Reglamento, sacado a suerte y que ha sido el de doña Ana Marcello Santos. El Gobierno en funciones y la Mesa votarán al final.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p2">Ruego a la secretaria primera que dé comienzo a la votación. Señorías, silencio, se va a iniciar la votación.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p3">Por los secretarios de la Mesa se procede al llamamiento de las señoras y los señores diputados, quienes van manifestando el sentido de su voto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p4">Señoras y señores diputados que dijeron 'sí':</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p5">Marcos Moyano, María Dolores</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p6">Marí Bosó, José Vicente</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p7">Mariscal Anaya, Guillermo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p8">Martín Llaguno, Marta</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p9">Martínez González, José Luis Martínez Oblanca, Isidro Manuel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p10">Martínez Saiz, Teófila</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p11">Martínez Vázquez, Francisco</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p12">Martínez-Maíllo Toribio, Fernando</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p13">Martín-Toledano Suárez, José Alberto</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p14">Matarí Sáez, Juan José</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p15">Mateu Istúriz, Jaime Miguel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p16">Matos Mascareño, Pablo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p17">Maura Barandiarán, Fernando</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p18">Merino López, Rafael</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p19">Millán Salmerón, María Virginia</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p20">Molinero Hoyos, Francisco</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p21">Moneo Díez, María Sandra</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p22">Montserrat Montserrat, Dolors</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p23">Moragas Sánchez, Jorge</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p24">Moraleja Gómez, Tristana María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p25">Moreno Bustos, Ramón</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p26">Moreno Palanques, Rubén</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p27">Moro Almaraz, María Jesús</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p28">Nadal Belda, Álvaro María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p29">Navarro Fernández-Rodríguez, Fernando</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p30">Navarro Lacoba, Carmen</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p31">Nieto Ballesteros, José Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p32">Olano Vela, Jaime Eduardo de</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p33">Oramas González-Moro, Ana María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p34">Palmer Tous, Teresa</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p35">Paniagua Núñez, Miguel Ángel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p36">Pérez Aras, Juan Vicente</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p37">Pérez López, Santiago</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p38">Píriz Maya, Victor Valentín</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p39">Posada Moreno, Jesús</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p40">Postigo Quintana, Jesús</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p41">Quintanilla Barba, María del Carmen</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p42">Ramírez Freire, Saúl</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p43">Reynés Calvache, Águeda</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p44">Rivera Andrés, Irene</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p45">Rivera de la Cruz, Marta María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p46">Rivera Díaz, Albert</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p47">Roca Mas, Jordi</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p48">Rodríguez Hernández, Melisa</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p49">Rojas García, Carlos</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p50">Rojo Noguera, Pilar</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p51">Roldán Monés, Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p52">Romero Hernández, Carmelo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p53">Romero Rodríguez, María Eugenia</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p54">Salvador Armendáriz, Carlos Casimiro</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p55">Salvador García, Luis Miguel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p56">Santa Ana Fernández, María de la Concepción de</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p57">Suárez Lamata, Eloy</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p58">Tarno Blanco, Ricardo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p59">Ten Oliver, Vicente</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p60">Tremiño Gómez, Ignacio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p61">Valmaña Ochaíta, Silvia</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p62">Vázquez Blanco, Ana Belén</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p63">Vázquez Rojas, Juan María Vera Pró, Juan Carlos</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p64">Villalobos Talero, Celia</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p65">Villegas Pérez, José Manuel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p66">Viso Diéguez, Miguel Ángel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p67">Zoido Álvarez, Juan Ignacio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p68">Zurita Expósito, Ana María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p69">Acedo Penco, Pedro</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p70">Aguiar Rodríguez, Ernesto</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p71">Aguirre Rodríguez, Ramón</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p72">Alba Mullor, María Dolores</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p73">Albaladejo Martínez, Joaquín</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p74">Alli Martínez, Íñigo Jesús</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p75">Alonso Aranegui, Alfonso</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p76">Alonso Díaz-Guerra, José Jaime</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p77">Alós López, Ana Isabel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p78">Álvarez Palleiro, Félix</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p79">Álvarez-Arenas Cisneros, María Carmen</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p80">Angulo Romero, María Teresa</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p81">Asian González, Matilde Pastora</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p82">Ayllón Manso, José Luis</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p83">Bajo Prieto, María Luz</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p84">Barrachina Ros, Miguel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p85">Barreda de los Ríos, Leopoldo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p86">Barrios Tejero, José María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p87">Bastidas Bono, Elena María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p88">Bermúdez de Castro Fernández, José Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p89">Bernabé Pérez, Francisco Martín</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p90">Blanco Garrido, María Mar</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p91">Blasco Marqués, Manuel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p92">Bonilla Domínguez, María Jesús</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p93">Borrego Cortés, Isabel María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p94">Bravo Baena, Juan</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p95">Burgos Gallego, Tomás</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p96">Cabrera Carmona, Eloísa María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p97">Camps Devesa, Gerardo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p98">Candón Adán, Alfonso</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p99">Cano Fuster, José</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p100">Cano Leal, Francisco Javier</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p101">Cantó García del Moral, Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p102">Carreño Fernández, María Ascensión</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p103">Casado Blanco, Pablo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p104">Cascales Martínez, Loreto</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p105">Chiquillo Barber, José María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p106">Clavell López, Óscar</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p107">Clemente Giménez, Diego</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p108">Cortés Bureta, Pilar</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p109">Cotelo Balmaseda, Mar</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p110">De Arriba Sánchez, Bienvenido</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p111">De Barrionuevo Gener, Avelino</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p112">De Cospedal García, María Dolores</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p113">De la Torre Díaz, Francisco</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p114">Del Campo Estaún, Sergio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p115">Del Río Sanz, Emilio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p116">Delgado Arce, Celso Luis</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p117">Díaz Gómez, Guillermo Dueñas Martínez, María del Carmen</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p118">Echániz Salgado, José Ignacio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p119">Escudero Berzal, Beatriz Marta</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p120">España Reina, Carolina</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p121">Faba de la Encarnación, Elena</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p122">Fernández de Moya Romero, José Enrique</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p123">Fernández García, Eduardo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p124">Floriano Corrales, Carlos Javier</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p125">Gamazo Micó, Óscar</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p126">Garaulet Rodríguez, Miguel Ángel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p127">García Cañal, José Ramón</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p128">García Díez, Joaquín María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p129">García Egea, Teodoro</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p130">García Hernández, José Ramón</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p131">García-Pelayo Jurado, María José</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p132">García-Tizón López, Arturo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p133">Garrido Valenzuela, Irene</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p134">Girauta Vidal, Juan Carlos</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p135">Gómez Balsera, Marcial</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p136">Gómez García, Rodrigo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p137">González Guinda, María del Carmen</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p138">González Muñoz, Ángel Luis</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p139">González Terol, Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p140">González Vázquez, Marta</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p141">Gutiérrez Vivas, Miguel Ángel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p142">Heredia Martín, Silvia</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p143">Hernández Bento, María del Carmen</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p144">Hernando Fraile, Rafael Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p145">Herrero Bono, José Alberto</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p146">Hoyo Juliá, Belén</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p147">Igea Arisqueta, Francisco</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p148">Isac García, Ángeles</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p149">Juncal Rodríguez, Juan Manuel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p150">Lara Carbó, María Teresa de</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p151">Lassalle Ruiz, José María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p152">Llorens Torres, José Ignacio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p153">López Ares, Susana</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p154">Lorenzo Rodríguez, Domingo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p155">Lorenzo Torres, Miguel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p156">Luis Rodríguez, Teófilo de</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p157">Madrazo Díaz, Ana María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p158">Señoras y señores diputados que dijeron 'no':</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p159">Marcello Santos, Ana</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p160">Martín González, Lucía</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p161">Martín González, María Guadalupe</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p162">Martínez Rodríguez, María Rosa</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p163">Martínez Seijo, María Luz</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p164">Matute García de Jalón, Oskar</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p165">Maura Zorita, Eduardo Javier</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p166">Mayoral Perales, Rafael</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p167">Meijón Couselo, Guillermo Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p168">Mena Arca, Joan</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p169">Miquel i Valentí, Sergi</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p170">Monereo Pérez, Manuel Montero Gil, Irene María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p171">Montero Soler, Alberto</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p172">Moya Matas, Jaume</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p173">Muñoz González, Pedro José</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p174">Nogueras i Camero, Míriam</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p175">Olòriz Serra, Joan</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p176">Palacín Guarné, Gonzalo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p177">Pascual Peña, Sergio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p178">Pastor Muñoz, Rosana</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p179">Peña Camarero, Esther</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p180">Perea i Conillas, María Mercè</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p181">Pérez Domínguez, María Soledad</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p182">Pérez Herráiz, Margarita</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p183">Pita Cárdenes, María del Carmen</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p184">Pons Sampietro, Pere Joan</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p185">Postius Terrado, Antoni</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p186">Pradas Torres, Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p187">Quevedo Iturbe, Pedro</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p188">Rallo Lombarte, Artemi</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p189">Ramón Utrabo, Elvira</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p190">Ramos Esteban, César Joaquín</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p191">Raya Rodríguez, María Tamara</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p192">Robles Fernández, Margarita</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p193">Rodríguez García, Isabel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p194">Rodríguez Hernández, Juana Amalia</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p195">Rodríguez Martínez, Ángela</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p196">Rodríguez Ramos, María Soraya</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p197">Rodríguez Rodríguez, Alberto</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p198">Rominguera Salazar, María del Mar</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p199">Rufián Romero, Gabriel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p200">Ruiz i Carbonell, Joan</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p201">Sahuquillo García, Luis Carlos</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p202">Salud Areste, María Isabel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p203">Salvador i Duch, Jordi</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p204">Sánchez Amor, José Ignacio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p205">Sánchez Melero, Tania</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p206">Sánchez Pérez-Castejón, Pedro</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p207">Sánchez Serna, Javier</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p208">Santos Itoiz, Eduardo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p209">Saura García, Pedro</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p210">Serrada Pariente, David</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p211">Serrano Jiménez, María Jesús</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p212">Sibina Camps, Marta</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p213">Sicilia Alférez, Felipe Jesús</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p214">Simancas Simancas, Rafael</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p215">Sixto Iglesias, Ricardo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p216">Sorlí Fresquet, Marta</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p217">Sumelzo Jordán, Susana</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p218">Surra Spadea, Ana María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p219">Tardà i Coma, Joan</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p220">Terrón Berbel, Ana Belén</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p221">Torres Mora, José Andrés</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p222">Trevín Lombán, Antonio Ramón María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p223">Tundidor Moreno, Victoria Begoña</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p224">Urquizu Sancho, Ignacio Valido Pérez, Carmen</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p225">Vendrell Gardeñes, Josep</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p226">Vera Ruíz-Herrera, Noelia</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p227">Vidal Sáez, Aina</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p228">Viejo Viñas, Raimundo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p229">Vila Gómez, Miguel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p230">Xuclà i Costa, Jordi</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p231">Yllanes Suárez, Juan Pedro</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p232">Zaragoza Alonso, José</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p233">Ábalos Meco, José Luis</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p234">Agirretxea Urresti, Joseba Andoni</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p235">Alba Goveli, Nayua Miriam</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p236">Alconchel Gonzaga, Miriam</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p237">Alonso Cantorné, Félix</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p238">Alonso Clusa, Rosa Ana</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p239">Álvarez Álvarez, Ángeles</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p240">Antón Cacho, Javier</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p241">Arévalo Caraballo, María Teresa</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p242">Arrojo Agudo, Pedro</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p243">Azpiazu Uriarte, Pedro María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p244">Baldoví Roda, Joan</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p245">Ballester Muñoz, Àngela</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p246">Barandiaran Benito, Íñigo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p247">Barreda Fontes, José María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p248">Bataller i Ruiz, Enric</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p249">Batet Lamaña, Meritxell</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p250">Beitialarrangoitia Lizarralde, Marian</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p251">Bel Accensi, Ferran</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p252">Belarra Urteaga, Ione</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p253">Bellido Acevedo, Pablo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p254">Bescansa Hernández, Carolina</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p255">Blanquer Alcaraz, Patricia</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p256">Bosaho Gori, Rita Gertrudis</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p257">Botejara Sanz, Amparo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p258">Botella Gómez, Ana María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p259">Bustamante Martín, Miguel Ángel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p260">Bustinduy Amador, Pablo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p261">Camacho Sánchez, José Miguel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p262">Cámara Villar, Gregorio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p263">Campo Moreno, Juan Carlos</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p264">Campuzano i Canadés, Carles</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p265">Cancela Rodríguez, Pilar</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p266">Candela Serna, Ignasi</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p267">Cantera de Castro, Zaida</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p268">Cañamero Valle, Diego</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p269">Capdevila i Esteve, Joan</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p270">Capella i Farré, Ester</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p271">Carracedo Verde, José David</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p272">Carreño Valero, Sara</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p273">Císcar Casabán, Ciprià</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p274">Ciuró i Buldó, Lourdes</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p275">Cruz Rodríguez, Manuel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p276">Cuello Pérez, Carmen Rocío</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p277">De Frutos Madrazo, María del Rocío</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p278">De la Concha García-Mauriño, María Asunción Jacoba Pía De la Encina Ortega, Salvador Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p279">Del Olmo Ibáñez, Juan Manuel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p280">Delgado Ramos, Juan Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p281">Díaz Pérez, Yolanda</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p282">Díaz Trillo, José Juan</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p283">Domènech Sampere, Francesc Xavier</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p284">Elorza González, Odón</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p285">Eritja Ciuró, Francesc Xavier</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p286">Errejón Galván, Íñigo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p287">Esteban Bravo, Aitor</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p288">Farré Fidalgo, Sònia</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p289">Fernández Bello, Miguel Anxo Elías</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p290">Fernández Castañón, Sofía</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p291">Fernández Díaz, Jesús María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p292">Fernández Gómez, Alexandra</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p293">Ferrer Tesoro, Sonia</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p294">Flórez Rodríguez, María Aurora</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p295">Franco Carmona, Isabel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p296">Franquis Vera, Sebastián</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p297">Galeano Gracia, Óscar</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p298">Gallego Arriola, María del Puerto</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p299">Galovart Carrera, María Dolores</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p300">García Mira, Ricardo Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p301">García Puig, María del Mar</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p302">García Sempere, Eva</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p303">Garzón Espinosa, Alberto</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p304">Gómez-Reino Varela, Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p305">González Bayo, Josefa Inmaculada</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p306">González García, Segundo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p307">González Ramos, Manuel Gabriel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p308">González Veracruz, María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p309">Guijarro García, Txema</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p310">Guinart Moreno, Lídia</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p311">Gutiérrez Limones, Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p312">Heredia Díaz, Miguel Ángel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p313">Hernando Vera, Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p314">Hernanz Costa, Sofía</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p315">Homs Molist, Francesc</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p316">Honorato Chulián, María Auxiliadora</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p317">Hurtado Zurera, Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p318">Iglesias Turrión, Pablo Manuel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p319">Jiménez Tortosa, Juan</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p320">Jordà i Roura, Teresa</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p321">Lamuà Estañol, Marc</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p322">Lasarte Iribarren, José Javier</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p323">Lastra Fernández, Adriana</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p324">Legarda Uriarte, Mikel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p325">López Álvarez, Patxi</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p326">López de Uralde Garmendia, Juan Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p327">López Milla, Julián</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p328">Lucio Carrasco, María Pilar</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p329">Luena López, César</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p330">Luis Bail, Jorge</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p331">Madina Muñoz, Eduardo Miembros del Gobierno en funciones que dijeron 'sí':</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p332">Rajoy Brey, Mariano</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p333">Sáenz de Santamaría Antón, María Soraya</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p334">García-Margallo y Marfil, José Manuel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p335">Catalá Polo, Rafael</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p336">Montoro Romero, Cristóbal Ricardo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p337">Fernández Díaz, Jorge</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p338">Méndez de Vigo Montojo, Íñigo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p339">Báñez García, María Fátima</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p340">García Tejerina, Isabel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p341">Miembros de la Mesa que dijeron 'sí':</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p342">Reyes Rivera, Patricia</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p343">Sánchez-Camacho Pérez, Alicia</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p344">Romero Sánchez, Rosa María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p345">Prendes Prendes, José Ignacio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p346">Pastor Julián, Ana María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p347">Miembros de la Mesa que dijeron 'no':</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p348">Expósito Prieto, Marcelo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p349">Gordo Pérez, Juan Luis</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p350">Elizo Serrano, María Gloria</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u59.p351">Navarro Garzón, Micaela</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u60" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u60.p1">¿Hay alguna señora o señor diputado que no haya sido nombrado para votar?</seg>
               <incident type="pause">
                  <desc>Pausa</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u60.p2">En consecuencia, se procederá a realizar el recuento de los votos emitidos.</seg>
               <incident type="pause">
                  <desc>Pausa</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u60.p3">Efectuado el recuento, dijo</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u61" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u61.p1">Señorías, el resultado de la votación ha sido el siguiente: votos emitidos, 350; votos a favor del candidato, 170; votos en contra del candidato, 180; abstenciones, 0.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u61.p2">Al no haberse alcanzado la mayoría requerida y, en consecuencia, al no haberse otorgado la confianza de la Cámara para la investidura, esta circunstancia se comunicará a su majestad el rey a los efectos de lo dispuesto en el artículo 99.4 de la Constitución.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u61.p3">Se levanta la sesión.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u61.p4">Eran las nueve de la noche.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u61.p5">Corrección de error.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u61.p6">En el Diario de Sesiones número 4, correspondiente al Pleno celebrado el miércoles 31 de agosto de 2016, en la página 53, segunda línea de la intervención del señor Tardà i Coma, donde dice: 'No els terrorismoenim por.', debe decir: 'No els tenim por.'.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u61.p7">Asimismo, en la página 73, quinto párrafo, donde dice: 'De rigor, en euskera,...', debe decir: 'Derrigor, en euskera,...'.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u61.p8">Por último, en la misma página 73 del citado Diario de Sesiones, sexto párrafo, donde dice: '... para decirle que no...', debe decir: '... para decirle que sí o que no...'.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-09-02-CD160902.u61.p9">Edición electrónica preparada por la Agencia Estatal Boletín Oficial del Estado - http://boe.es</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
