<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="es"
     xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719"
     ana="#parla.sitting #reference">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="en" type="main">Spanish parliamentary corpus ParlaMint-ES, Plenary session 1 (2016-07-19) [ParlaMint]</title>
            <title xml:lang="es" type="main">Corpus parlamentario en español ParlaMint-ES, Sesión plenaria núm. 1 (2016-07-19) [ParlaMint]</title>
            <title xml:lang="es" type="sub">Sesión plenaria núm. 1 (2016-07-19)</title>
            <title xml:lang="en" type="sub">Plenary session 1 (2016-07-19)</title>
            <meeting n="2016-07-19" corresp="#CD" ana="#parla.lower #parla.sitting">2016-07-19</meeting>
            <meeting n="1" corresp="#CD" ana="#parla.lower #parla.session">Sesión plenaria núm. 1</meeting>
            <meeting n="12" corresp="#CD" ana="#parla.lower #parla.term #CD.12">Legislatura XII</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0830-4837">María Calzada Pérez</persName>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval and conversion to XML</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://www.linkedin.com/in/ruben-de-libano/">Ruben de Libano</persName>
               <resp xml:lang="en">XML tagging improvement</resp>
               <resp xml:lang="en">Conversion to ParlaMint TEI</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://www.linkedin.com/in/monica-albini-3179ba166/">Monica Albini</persName>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval and conversion to XML. Quality Control</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7953-8783">Matyáš Kopp</persName>
               <resp xml:lang="en">Government person metadata retrieval</resp>
               <resp xml:lang="en">Conversion to ParlaMint TEI</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1560-4099">Tomaž Erjavec</persName>
               <resp xml:lang="en">Conversion to ParlaMint TEI</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maria del Mar Bonet Ramos</persName>
               <resp xml:lang="en">Conversion to ParlaMint TEI</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="es">CLARIN infraestructura de investigación científica</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="es">Ministerio de Ciencia e Innovación</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Ministry of Science and Innovation of Spain</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" quantity="36" xml:lang="es">36 intervenciones</measure>
            <measure unit="speeches" quantity="36" xml:lang="en">36 speeches</measure>
            <measure unit="words" quantity="2948" xml:lang="es">2948 palabras</measure>
            <measure unit="words" quantity="2948" xml:lang="en">2948 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="es">Infraestructura de investigación CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="es">Este trabajo se encuentra protegido por la licencia <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Atribución 4.0 Internacional</ref>.</p>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2023-08-10">2023-08-10</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title xml:lang="es" type="main">CORTES GENERALES DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS PLENO Y DIPUTACIÓN PERMANENTE SESIÓN CONSTITUTIVA</title>
               <idno type="URI">http://www.congreso.es</idno>
               <date when="2016-07-19">2016-07-19</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="es">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="23"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="9"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="9"/>
               <tagUsage gi="incident" occurs="7"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="16"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="78"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="36"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Calle Floridablanca, s/n. 28071</name>
               <name type="city">Madrid</name>
               <name type="country" key="ES">Spain</name>
               <date ana="#parla.sitting" when="2016-07-19">2016-07-19</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head>CONSTITUCIÓN DE LA MESA DE EDAD</head>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u1"
               who="#MaríaTeresaDeLaraCarbó"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u1.p1">Señorías, se abre la sesión.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u1.p2">En virtud de lo dispuesto en el artículo 2 del Reglamento del Congreso de los Diputados, la Mesa de Edad ha quedado constituida por la diputada electa de mayor edad, doña María Teresa de Lara Carbó, como presidenta, y por las dos más jóvenes como secretarias, a saber, doña María Such Palomares y doña Nayua Miriam Alba Goveli, según los datos que constan en la Cámara.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u1.p3">Señorías, supone para mí de nuevo un honor presidir, por el mero dictado del calendario, esta sesión plenaria, acompañada de nuestras compañeras más jóvenes. Es el tiempo, desde una simbólica unión de generaciones, quien dicta la composición de esta Mesa, de efímero mandato, desde la que se habrá de producir a partir de este momento la votación para conformar la Mesa definitiva y posteriormente el juramento o promesa de quienes componemos la Cámara en esta legislatura. De ahí que señale el honor que me produce presidir el inicio de esta sesión, y estoy segura de que quienes me acompañan comparten el sentimiento que recogen mis palabras. Hace solo unos meses, en ocasión similar a esta, iniciábamos un camino parlamentario con ilusión, esperanza y voluntad de trabajo al servicio de los españoles, a quienes con orgullo y responsabilidad representamos. Fue una legislatura excepcionalmente corta, que desembocó en unas nuevas elecciones de las que salió la actual conformación de la Cámara. Creo que es una experiencia sobre la que no sobra reflexionar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u1.p4">Señorías, no descubro nada si recuerdo que el Parlamento es el espacio de la palabra y, desde ella, del diálogo, del contraste de ideas, de la búsqueda de la concordia y de los acuerdos al servicio de los ciudadanos. He buscado el sentido que se dio al fundamental valor de la concordia en tiempos pretéritos y más recientes, y he aquí dos ejemplos. Salustio, uno de los más preclaros historiadores romanos, dejó escrito: La concordia hace crecer las pequeñas cosas, la discordia arruina las grandes. Y ya en el siglo XIX, Castelar, preocupado por la regeneración nacional, buscó siempre el acuerdo y la concordia, como lo hizo su contemporáneo Cánovas desde ideas distintas, ambos con luces y con sombras. Es obvio que ello no siempre es posible, pero es positivo que en el Parlamento lo tengamos en cuenta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u1.p5">Señorías, generosidad y altura de miras es la responsabilidad de todos y cada uno de nosotros, que por la representación que el pueblo español nos ha otorgado no podemos desoír ni ante ella ser insensibles, cada cual desde la opción ideológica que libremente ha asumido. Deseo una laboriosa y fructífera legislatura.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u1.p6">Muchas gracias.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>REAL DECRETO DE CONVOCATORIA DE ELECCIONES</head>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u2"
               who="#MaríaTeresaDeLaraCarbó"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u2.p1">De conformidad con lo establecido en el artículo 3 del Reglamento, por la señora secretaria de la Mesa de Edad se va a dar lectura al real decreto de convocatoria, a la relación de señoras y señores diputados electos y a la relación de recursos contencioso-electorales interpuestos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u2.p2">La señora secretaria primera de la Mesa de Edad tiene la palabra.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u3"
               who="#MaríaSuchPalomares"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u3.p1">Artículo 5 del Real Decreto 184/2016, de 3 de mayo, de disolución del Congreso de los Diputados y del Senado y de convocatoria de elecciones: Celebradas las elecciones convocadas por este real decreto, las Cámaras resultantes se reunirán en sesiones constitutivas el día 19 de julio de 2016 a las 10 horas. Dado en Madrid, el 3 de mayo de 2016. Felipe Rey; el presidente del Congreso de los diputados, Patxi López Álvarez.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>RELACIÓN ALFABÉTICA DE SEÑORAS Y SEÑORES DIPUTADOS Por las secretarias de la Mesa de Edad, señoras Such Palomares y Alba Goveli, se procede a dar lectura de la lista de las señoras y los señores diputados electos. ÁBALOS MECO, José Luis ACEDO PENCO, Pedro AGIRRETXEA URRESTI, Joseba Andoni AGUIAR RODRÍGUEZ, Ernesto AGUIRRE RODRÍGUEZ, Ramón ALBA GOVELI, Nayua Miriam ALBA MULLOR, María Dolores ALBADALEJO MARTÍNEZ, Joaquín ALCONCHEL GONZAGA, Miriam ALLI MARTÍNEZ, Íñigo Jesús ALONSO ARANEGUI, Alfonso ALONSO CANTORNÉ, Félix ALONSO CLUSA, Rosa Ana ALONSO DÍAZ-GUERRA, José Jaime ALÓS LÓPEZ, Ana Isabel ÁLVAREZ ÁLVAREZ, Ángeles ÁLVAREZ PALLEIRO, Félix ÁLVAREZ-ARENAS CISNEROS, María Carmen ANGULO ROMERO, María Teresa ANTÓN CACHO, Javier ARÉVALO CARABALLO, María Teresa ARROJO AGUDO, Pedro ASIAN GONZÁLEZ, Matilde Pastora AYLLÓN MANSO, José Luis AZPIAZU URIARTE, Pedro María BAJO PRIETO, María Luz BALDOVÍ RODA, Joan BALLESTER MUÑOZ, Àngela BÁÑEZ GARCÍA, María Fátima BARANDIARAN BENITO, Íñigo BARRACHINA ROS, Miguel BARREDA DE LOS RÍOS, Leopoldo BARREDA FONTES, José María BARRIOS TEJERO, José María BASTIDAS BONO, Elena María BATALLER I RUIZ, Enric BATET LAMAÑA, Meritxell BEITIALARRANGOITIA LIZARRALDE, Marian BEL ACCENSI, Ferran BELARRA URTEAGA, Ione BELLIDO ACEVEDO, Pablo BERMÚDEZ DE CASTRO FERNÁNDEZ, José Antonio BERNABÉ PÉREZ, Francisco Martín BESCANSA HERNÁNDEZ, Carolina BLANCO GARRIDO, M.ª del Mar BLANQUER ALCARAZ, Patricia BLASCO MARQUÉS, Manuel BONILLA DOMÍNGUEZ, María Jesús BORREGO CORTÉS, Isabel María BOSAHO GORI, Rita Gertrudis BOTEJARA SANZ, Amparo BOTELLA GÓMEZ, Ana María BRAVO BAENA, Juan BURGOS GALLEGO, Tomás BUSTAMANTE MARTÍN, Miguel Ángel BUSTINDUY AMADOR, Pablo CABRERA CARMONA, Eloísa María CAMACHO SÁNCHEZ, José Miguel CÁMARA VILLAR, Gregorio CAMPO MORENO, Juan Carlos CAMPS DEVESA, Gerardo CAMPUZANO I CANADÉS, Carles CANCELA RODRÍGUEZ, Pilar CANDELA SERNA, Ignasi CANDÓN ADÁN, Alfonso CANO FUSTER, José CANO LEAL, Francisco Javier CANTERA DE CASTRO, Zaida CANTÓ GARCÍA DEL MORAL, Antonio CAÑAMERO VALLE, Diego CAPDEVILA I ESTEVE, Joan CAPELLA I FARRÉ, Ester CARRACEDO VERDE, José David CARREÑO FERNÁNDEZ, María Ascensión CARREÑO VALERO, Sara CASADO BLANCO, Pablo CASCALES MARTÍNEZ, Loreto CATALÁ POLO, Rafael CHIQUILLO BARBER, José María CIURÓ I BULDÓ, Lourdes CLAVELL LÓPEZ, Óscar CLEMENTE GIMÉNEZ, Diego CORTÉS BURETA, Pilar COTELO BALMASEDA, Mar CRUZ RODRÍGUEZ, Manuel CUELLO PÉREZ, Carmen Rocío DE ARRIBA SÁNCHEZ, Bienvenido DE BARRIONUEVO GENER, Avelino DE COSPEDAL GARCÍA, María Dolores DE FRUTOS MADRAZO, María del Rocío DE LA CONCHA GARCÍA-MAURIÑO, María Asunción Jacoba Pía DE LA ENCINA ORTEGA, Salvador Antonio DE LA TORRE DÍAZ, Francisco DEL CAMPO ESTAÚN, Sergio DEL OLMO IBÁÑEZ, Juan Manuel DEL RÍO SANZ, Emilio DELGADO ARCE, Celso Luis DELGADO RAMOS, Juan Antonio DÍAZ GÓMEZ, Guillermo DÍAZ PÉREZ, Yolanda DÍAZ TRILLO, José Juan DOMÈNECH SAMPERE, Francesc Xavier DUEÑAS MARTÍNEZ, María del Carmen ECHÁNIZ SALGADO, José Ignacio ELIZO SERRANO, María Gloria ELORZA GONZÁLEZ, Odón ERITJA CIURÓ, Francesc Xavier ERREJÓN GALVÁN, Íñigo ESCUDERO BERZAL, Beatriz Marta ESPAÑA REINA, Carolina ESTEBAN BRAVO, Aitor EXPÓSITO PRIETO, Marcelo FABA DE LA ENCARNACIÓN, Elena FARRÉ FIDALGO, Sònia FERNÁNDEZ BELLO, Miguel Anxo Elías FERNÁNDEZ CASTAÑÓN, Sofía FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO, José Enrique FERNÁNDEZ DÍAZ, Jorge FERNÁNDEZ DÍAZ, Jesús María FERNÁNDEZ GARCÍA, Eduardo FERNÁNDEZ GÓMEZ, Alexandra FERRER TESORO, Sonia FLÓREZ RODRÍGUEZ, María Aurora FLORIANO CORRALES, Carlos Javier FRANCO CARMONA, Isabel FRANQUIS VERA, Sebastián GALEANO GRACIA, Óscar GALLEGO ARRIOLA, María del Puerto GALOVART CARRERA, María Dolores GAMAZO MICÓ, Óscar GARAULET RODRÍGUEZ, Miguel Ángel GARCÍA CAÑAL, José Ramón GARCÍA DÍEZ, Joaquín María GARCÍA EGEA, Teodoro GARCÍA HERNÁNDEZ, José Ramón GARCÍA MIRA, Ricardo Antonio GARCÍA PUIG, María del Mar GARCÍA SEMPERE, Eva GARCÍA TEJERINA, Isabel GARCÍA-MARGALLO Y MARFIL, José Manuel GARCÍA-PELAYO JURADO, María José GARCÍA-TIZÓN LÓPEZ, Arturo GARRIDO VALENZUELA, Irene GARZÓN ESPINOSA, Alberto GIRAUTA VIDAL, Juan Carlos GÓMEZ BALSERA, Marcial GÓMEZ GARCÍA, Rodrigo GÓMEZ-REINO VARELA, Antonio GONZÁLEZ BAYO, Josefa Inmaculada GONZÁLEZ GARCÍA, Segundo GONZÁLEZ GUINDA, María del Carmen GONZÁLEZ MUÑOZ, Ángel Luis GONZÁLEZ RAMOS, Manuel Gabriel GONZÁLEZ TEROL, Antonio GONZÁLEZ VÁZQUEZ, Marta GONZÁLEZ VERACRUZ, María GORDO PÉREZ, Juan Luis GUIJARRO GARCÍA, Txema GUINART MORENO, Lídia GUTIÉRREZ LIMONES, Antonio GUTIÉRREZ VIVAS, Miguel Ángel HEREDIA DÍAZ, Miguel Ángel HEREDIA MARTÍN, Silvia HERNÁNDEZ BENTO, María del Carmen HERNANDO FRAILE, Rafael Antonio HERNANDO VERA, Antonio HERNANZ COSTA, Sofía HERRERO BONO, José Alberto HOMS MOLIST, Francesc HONORATO CHULIÁN, María Auxiliadora HOYO JULIÁ, Belén HURTADO ZURERA, Antonio IGEA ARISQUETA, Francisco IGLESIAS TURRIÓN, Pablo Manuel ISAC GARCÍA, Ángeles JIMÉNEZ TORTOSA, Juan JORDÀ I ROURA, Teresa JUNCAL RODRÍGUEZ, Juan Manuel LAMUÀ ESTAÑOL, Marc LARA CARBÓ, María Teresa de LASARTE IRIBARREN, José Javier LASSALLE RUIZ, José María LASTRA FERNÁNDEZ, Adriana LEGARDA URIARTE, Mikel LLORENS TORRES, José Ignacio LÓPEZ ÁLVAREZ, Patxi LÓPEZ ARES, Susana LÓPEZ DE URALDE GARMENDIA, Juan Antonio LÓPEZ MILLA, Julián LORENZO RODRÍGUEZ, Domingo LORENZO TORRES, Miguel LUCIO CARRASCO, María Pilar LUENA LÓPEZ, César LUIS BAIL, Jorge LUIS RODRÍGUEZ, Teófilo de MADINA MUÑOZ, Eduardo MADRAZO DÍAZ, Ana María MARCELLO SANTOS, Ana MARCOS MOYANO, María Dolores MARÍ BOSÓ, José Vicente MARISCAL ANAYA, Guillermo MARTÍN GONZÁLEZ, María Guadalupe MARTÍN GONZÁLEZ, Lucía MARTÍN LLAGUNO, Marta MARTÍNEZ GONZÁLEZ, José Luis MARTÍNEZ OBLANCA, Isidro Manuel MARTÍNEZ RODRÍGUEZ, María Rosa MARTÍNEZ SAIZ, Teófila MARTÍNEZ SEIJO, María Luz MARTÍNEZ VÁZQUEZ, Francisco MARTÍNEZ-MAÍLLO TORIBIO, Fernando MARTÍN-TOLEDANO SUÁREZ, José Alberto MATARÍ SÁEZ, Juan José MATEU ISTÚRIZ, Jaime Miguel MATOS MASCAREÑO, Pablo MATUTE GARCÍA DE JALÓN, Oskar MAURA BARANDIARÁN, Fernando MAURA ZORITA, Eduardo Javier MAYORAL PERALES, Rafael MEIJÓN COUSELO, Guillermo Antonio MENA ARCA, Joan MÉNDEZ DE VIGO MONTOJO, Íñigo MERINO LÓPEZ, Rafael MILLÁN SALMERÓN, María Virginia MIQUEL I VALENTÍ, Sergi MOLINERO HOYOS, Francisco MONEO DÍEZ, María Sandra MONEREO PÉREZ, Manuel MONTERO GIL, Irene María MONTERO SOLER, Alberto MONTORO ROMERO, Cristóbal Ricardo MONTSERRAT MONTSERRAT, Dolors MORAGAS SÁNCHEZ, Jorge MORALEJA GÓMEZ, Tristana María MORENO BUSTOS, Ramón MORENO PALANQUES, Rubén MORO ALMARAZ, María Jesús MOYA MATAS, Jaume MUÑOZ GONZÁLEZ, Pedro José NADAL BELDA, Álvaro María NAVARRO FERNÁNDEZ-RODRÍGUEZ, Fernando NAVARRO GARZÓN, Micaela NAVARRO LACOBA, Carmen NIETO BALLESTEROS, José Antonio NOGUERAS I CAMERO, Míriam OLANO VELA, Jaime Eduardo de OLÒRIZ SERRA, Joan ORAMAS GONZÁLEZ-MORO, Ana María PALACÍN GUARNÉ, Gonzalo PALMER TOUS, Teresa PANIAGUA NÚÑEZ, Miguel Ángel PASCUAL PEÑA, Sergio PASTOR JULIÁN, Ana María PASTOR MUÑOZ, Rosana PEÑA CAMARERO, Esther PEREA I CONILLAS, María Mercè PÉREZ ARAS, Juan Vicente PÉREZ DOMÍNGUEZ, María Soledad PÉREZ HERRÁIZ, Margarita PÉREZ LÓPEZ, Santiago PITA CÁRDENES, María Del Carmen PONS SAMPIETRO, Pere Joan POSADA MORENO, Jesús POSTIGO QUINTANA, Jesús POSTIUS TERRADO, Antoni PRADAS TORRES, Antonio PRENDES PRENDES, José Ignacio QUEVEDO ITURBE, Pedro QUINTANILLA BARBA, María Del Carmen RAJOY BREY, Mariano RALLO LOMBARTE, Artemi RAMÍREZ DEL MOLINO MORÁN, Alejandro RAMÍREZ FREIRE, Saúl RAMÓN UTRABO, Elvira RAMOS ESTEBAN, César Joaquín RAYA RODRÍGUEZ, María Tamara REYES RIVERA, Patricia REYNÉS CALVACHE, Águeda RIVERA ANDRÉS, Irene RIVERA DE LA CRUZ, Marta María RIVERA DÍAZ, Albert ROBLES FERNÁNDEZ, Margarita ROCA MAS, Jordi RODRÍGUEZ GARCÍA, Isabel RODRÍGUEZ HERNÁNDEZ, Juana Amalia RODRÍGUEZ HERNÁNDEZ, Melisa RODRÍGUEZ MARTÍNEZ, Ángela RODRÍGUEZ RAMOS, María Soraya RODRÍGUEZ RODRÍGUEZ, Alberto ROJAS GARCÍA, Carlos ROJO NOGUERA, Pilar ROLDÁN MONÉS, Antonio ROMERO HERNÁNDEZ, Carmelo ROMERO RODRÍGUEZ, María Eugenia ROMERO SÁNCHEZ, Rosa María ROMINGUERA SALAZAR, María Del Mar RUFIÁN ROMERO, Gabriel RUIZ I CARBONELL, Joan SÁENZ DE SANTAMARÍA ANTÓN, María Soraya SAHUQUILLO GARCÍA, Luis Carlos SALUD ARESTE, María Isabel SALVADOR ARMENDÁRIZ, Carlos Casimiro SALVADOR GARCÍA, Luis Miguel SALVADOR I DUCH, Jordi SÁNCHEZ AMOR, José Ignacio SÁNCHEZ MELERO, Tania SÁNCHEZ PÉREZ-CASTEJÓN, Pedro SÁNCHEZ SERNA, Javier SÁNCHEZ-CAMACHO PÉREZ, Alicia SANTA ANA FERNÁNDEZ, María de la Concepción de SANTOS ITOIZ, Eduardo SAURA GARCÍA, Pedro SERRADA PARIENTE, David SERRANO JIMÉNEZ, María Jesús SIBINA CAMPS, Marta SICILIA ALFÉREZ, Felipe Jesús SIMANCAS SIMANCAS, Rafael SIXTO IGLESIAS, Ricardo SORLÍ FRESQUET, Marta SUÁREZ LAMATA, Eloy SUCH PALOMARES, María SUMELZO JORDÁN, Susana SURRA SPADEA, Ana María TARDÀ I COMA, Joan. TARNO BLANCO, Ricardo TEN OLIVER, Vicente TERRÓN BERBEL, Ana Belén TORRES MORA, José Andrés TREMIÑO GÓMEZ, Ignacio TREVÍN LOMBÁN, Antonio Ramón María TUNDIDOR MORENO, Victoria Begoña URQUIZU SANCHO, Ignacio VALIDO PÉREZ, Carmen VALMAÑA OCHAÍTA, Silvia VÁZQUEZ BLANCO, Ana Belén VÁZQUEZ ROJAS, Juan María VENDRELL GARDEÑES, Josep VERA PRÓ, Juan Carlos VERA RUÍZ-HERRERA, Noelia VIDAL SÁEZ, Aina VIEJO VIÑAS, Raimundo VILA GÓMEZ, Miguel VILLALOBOS TALERO, Celia VILLEGAS PÉREZ, José Manuel VISO DIÉGUEZ, Miguel Ángel XUCLÀ I COSTA, Jordi YLLANES SUÁREZ, Juan Pedro ZARAGOZA ALONSO, José ZOIDO ÁLVAREZ, Juan Ignacio ZURITA EXPÓSITO, Ana María.</head>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u4"
               who="#MaríaTeresaDeLaraCarbó"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u4.p1">Gracias.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u4.p2">¿Hay alguna señora o algún señor diputado que no haya sido nombrado?</seg>
               <incident type="pause">
                  <desc>Pausa</desc>
               </incident>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>RECURSOS CONTENCIOSO-ELECTORALES INTERPUESTOS</head>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u5"
               who="#MaríaTeresaDeLaraCarbó"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u5.p1">La secretaria primera de la Mesa de Edad tiene la palabra.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u6"
               who="#MaríaSuchPalomares"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u6.p1">Relación de recursos contencioso-electorales.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u6.p2">El señor presidente de la Junta Electoral Central, mediante oficio de 8 de julio de 2016, notifica que no se ha presentado ningún recurso contencioso-electoral contra el acto de proclamación de candidatos electos realizado por las correspondientes juntas electorales provinciales en relación con las elecciones al Congreso de los Diputados y al Senado, convocadas por el Real-decreto 184/2016, de 3 de mayo, y celebradas el 26 de junio de 2016.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>ELECCIÓN DE LA MESA DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS - ELECCIÓN DEL PRESIDENTE.</head>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u7"
               who="#MaríaTeresaDeLaraCarbó"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u7.p1">Se va a proceder seguidamente a la elección de la Mesa del Congreso de acuerdo con el procedimiento previsto en el artículo 37 del Reglamento.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u7.p2">En primer lugar, se elegirá al presidente de la Cámara. La votación tendrá carácter secreto y se realizará por papeletas. Cada diputado escribirá solo un nombre en las papeletas. Resultará elegido el que obtenga el voto de la mayoría absoluta de los miembros de la Cámara. Si ninguno obtuviera en primera votación dicha mayoría, se repetirá la elección entre los que hayan alcanzado las dos mayores votaciones y resultará elegido el que obtenga más votos. Por las señoras secretarias de la Mesa de Edad se procederá al llamamiento por orden alfabético de las señoras y los señores diputados para que depositen la papeleta en la urna correspondiente, y los miembros de la Mesa de Edad votarán al final. Se ruega a las señoras y los señores diputados que comuniquen su nombre a los letrados que se encuentran en la Mesa en el momento de votar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u7.p3">Comienza la votación.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u7.p4">Por las secretarias de la Mesa de Edad, señoras Such Palomares y Alba Goveli, se procede al llamamiento de las señoras y los señores diputados, quienes van depositando sus papeletas en la urna.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u7.p5">Terminada la votación, dijo</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u8"
               who="#MaríaTeresaDeLaraCarbó"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u8.p1">¿Hay alguna señora o algún señor diputado que no haya sido nombrado para votar?</seg>
               <incident type="pause">
                  <desc>Pausa</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u8.p2">En consecuencia, se procederá a realizar el escrutinio de los votos emitidos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u8.p3">Realizado el escrutinio, dijo</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u9"
               who="#MaríaTeresaDeLaraCarbó"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u9.p1">El resultado de la votación ha sido el siguiente: 169 votos a favor de doña Ana María Pastor Julián; 85 votos a favor de don Patxi López Álvarez; 71 a favor de Francesc Xavier Domènech Sampere; 8 a favor de don Francesc Homs Molist; 17 votos en blanco. Al no haberse obtenido el voto de la mayoría absoluta de los miembros de la Cámara, y de acuerdo con lo dispuesto en el inciso final del artículo 37.1 del Reglamento, se ha de proceder a una nueva votación entre los que hayan alcanzado las dos mayores votaciones y resultará elegido el que obtenga más votos. En consecuencia, esta nueva votación se produce entre doña Ana María Pastor Julián y don Patxi López Álvarez, que son los diputados que han obtenido mayor número de votos en la votación anterior. Resultará elegido presidente del Congreso de los Diputados el que obtenga más votos. Si se produjera empate, se celebrarán sucesivas votaciones hasta que el empate quede dirimido.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u9.p2">Por las señoras secretarias de la Mesa de Edad se procederá al llamamiento por orden alfabético de las señoras y señores diputados para que depositen las papeletas en la urna correspondiente y los miembros de la Mesa de Edad votarán al final. Se ruega a las señoras y señores diputados que comuniquen su nombre a los letrados que se encuentran en la Mesa en el momento de votar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u9.p3">Comienza la votación.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u9.p4">Por las señoras secretarias de la Mesa de Edad, señoras Such Palomares y Alba Goveli, se procede al llamamiento de las señoras y los señores diputados, quienes van depositando sus papeletas en la urna.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u9.p5">Terminada la votación, dijo</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u10"
               who="#MaríaTeresaDeLaraCarbó"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u10.p1">¿Hay alguna señora o algún señor diputado que no haya sido llamado para votar?</seg>
               <incident type="pause">
                  <desc>Pausa</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u10.p2">En consecuencia, se procederá a realizar el escrutinio de los votos emitidos. Realizado el escrutinio, dijo</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u11"
               who="#MaríaTeresaDeLaraCarbó"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u11.p1">Señorías, el resultado de la votación ha sido el siguiente: votos emitidos, 349; 169 a favor de doña Ana María Pastor Julián; 155 a favor de don Patxi López Álvarez; 25 votos en blanco. Al haber obtenido la mayoría de votos de los miembros de la Cámara, queda, en consecuencia, proclamada presidenta del Congreso de los Diputados la diputada doña Ana María Pastor Julián.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos, con las señoras y los señores diputados del Partido Popular y de Ciudadanos, puestos en pie</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>- ELECCIÓN DE LOS VICEPRESIDENTES</head>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u12"
               who="#MaríaTeresaDeLaraCarbó"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u12.p1">Señorías, a continuación se elegirán los cuatro vicepresidentes. Para ello cada diputado escribirá solo un nombre en la papeleta para la elección de vicepresidentes. Resultarán elegidos como vicepresidentes, por orden sucesivo, los cuatro que obtengan mayor número de votos. Si en alguna votación se produjera un empate, se celebrarán sucesivas votaciones entre los candidatos igualados en votos hasta que el empate quede dirimido. Por las señoras secretarias de la Mesa de Edad se procederá al llamamiento por orden alfabético de las señoras y señores diputados para que depositen la papeleta en la urna correspondiente y los miembros de la Mesa votarán al final. Se ruega a las señoras y señores diputados que comuniquen su nombre a los letrados que se encuentran en la Mesa en el momento de votar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u12.p2">Vamos a iniciar la votación.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u12.p3">Por las secretarias de la Mesa de Edad, señoras Such Palomares y Alba Goveli, se procede al llamamiento de las señoras y los señores diputados, quienes van depositando sus papeletas en la urna.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u12.p4">Terminada la votación, dijo</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u13"
               who="#MaríaTeresaDeLaraCarbó"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u13.p1">¿Hay alguna señora o algún señor diputado que no haya sido nombrado para votar?</seg>
               <incident type="pause">
                  <desc>Pausa</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u13.p2">En consecuencia, se procederá a realizar el escrutinio de los votos emitidos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u13.p3">Realizado el escrutinio, dijo</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u14"
               who="#MaríaTeresaDeLaraCarbó"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u14.p1">Señorías, el resultado de la votación para la elección de los cuatro vicepresidentes, ha sido el siguiente: Votos emitidos, 350; a favor de don José Ignacio Prendes Prendes, 96; a favor de doña Micaela Navarro Garzón, 85; a favor de doña Rosa María Romero Sánchez, 83, y a favor de doña Gloria Elizo Serrano, 71. Ha habido 14 votos en blanco y 1 voto nulo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u14.p2">Quedan en consecuencia proclamados como vicepresidente primero, don José Ignacio Prendes Prendes <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic>; como vicepresidenta segunda, doña Micaela Navarro Garzón <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic>; como vicepresidenta tercera, doña Rosa Romero Sánchez <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic>; y como vicepresidenta cuarta, doña Gloria Elizo Serrano.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>- ELECCIÓN DE LOS SECRETARIOS</head>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u15"
               who="#MaríaTeresaDeLaraCarbó"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u15.p1">Se elegirán a continuación los cuatro secretarios.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u15.p2">Cada diputado escribirá solo un nombre en la papeleta para la elección de los secretarios. Resultarán elegidos por orden sucesivo los cuatro que obtengan mayor número de votos. Si en alguna votación se produjera empate, se celebrarán sucesivas votaciones entre los candidatos igualados en votos hasta que el empate quede dirimido.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u15.p3">Por las señoras secretarias de la Mesa de Edad se procederá al llamamiento por orden alfabético de las señoras y señores diputados para que depositen la papeleta en la urna correspondiente, y los miembros de la Mesa votarán al final. Se ruega a las señoras y señores diputados que comuniquen su nombre a los letrados que se encuentran en la Mesa en el momento de votar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u15.p4">Empieza la votación <incident type="pause">
                     <desc>Pausa</desc>
                  </incident> Por las secretarias de la Mesa de Edad, señoras Such Palomares y Alba Goveli, se procede al llamamiento de las señoras y los señores diputados, quienes van depositando sus papeletas en la urna.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u15.p5">Terminada la votación, dijo</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u16"
               who="#MaríaTeresaDeLaraCarbó"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u16.p1">Señorías, ¿alguna señora o señor diputado no ha sido llamado a votación?</seg>
               <incident type="pause">
                  <desc>Pausa</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u16.p2">Se procede a realizar el escrutinio de los votos emitidos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u16.p3">Realizado el escrutinio, dijo</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u17"
               who="#MaríaTeresaDeLaraCarbó"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u17.p1">El resultado de la votación para la elección de los cuatro secretarios ha sido el siguiente: votos emitidos, 350; 111 a favor de doña Alicia Sánchez-Camacho Pérez; 85 a favor de don Juan Luis Gordo Pérez; 70 a favor de don Marcelo Expósito Prieto; 57 a favor de doña Patricia Reyes Rivera; 26 votos en blanco y 1 voto nulo. Quedan en consecuencia proclamados secretaria primera, doña Alicia Sánchez-Camacho Pérez <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic>; secretario segundo, don Juan Luis Gordo Pérez <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic>; secretario tercero, don Marcelo Expósito Prieto <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic>, y secretaria cuarta, doña Patricia Reyes Rivera</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u17.p2">Ruego por tanto a la señora presidenta y a los señores vicepresidentes y secretarios elegidos en este acto que pasen a ocupar sus asientos en la Mesa. Muchas gracias.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Así lo hacen los nuevos miembros de la Mesa.-Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>JURAMENTO O PROMESA DE ACATAMIENTO DE LA CONSTITUCIÓN</head>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u18"
               who="#AnaMaríaPastorJulián"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u18.p1">Señorías, vamos a proceder al juramento o promesa de acatamiento de la Constitución de todos los miembros de la Cámara en los términos previstos en el Reglamento de la misma y en la resolución de la Presidencia de 30 de noviembre de 1989. Lo harán en primer lugar la Presidencia y los miembros de la Mesa, y a continuación los restantes señores diputados.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u18.p2">Ruego a los miembros de la Mesa se pongan en pie.</seg>
               <incident type="pause">
                  <desc>Pausa</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u18.p3">Juro acatar la Constitución y cumplir fielmente mis obligaciones como presidenta del Congreso de los Diputados.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u18.p4">Don José Ignacio Prendes Prendes, ¿jura o promete acatar la Constitución y cumplir fielmente sus obligaciones como vicepresidente primero?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u19"
               who="#JoséIgnacioPrendesPrendes"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u19.p1">Prometo.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u20" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u20.p1">Doña Micaela Navarro Garzón, ¿jura o promete acatar la Constitución y cumplir fielmente sus obligaciones como vicepresidenta segunda?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u21"
               who="#MicaelaNavarroGarzón"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u21.p1">Sí, prometo.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u22" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u22.p1">Doña Rosa María Romero Sánchez, ¿jura o promete acatar la Constitución y cumplir fielmente sus obligaciones como vicepresidenta tercera?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u23"
               who="#RosaMaríaRomeroSánchez"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u23.p1">Juro.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u24" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u24.p1">Doña Gloria Elizo Serrano, ¿jura o promete acatar la Constitución y cumplir fielmente sus obligaciones como vicepresidenta cuarta?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u25"
               who="#MaríaGloriaElizoSerrano"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u25.p1">Prometo acatar la Constitución, trabajar para cambiarla, devolver la dignidad y el compromiso a la política. Nunca más un país sin su gente y sus pueblos.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Rumores.- Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u26" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u26.p1">Doña Alicia Sánchez-Camacho Pérez, ¿jura o promete acatar la Constitución y cumplir fielmente sus obligaciones como secretaria primera?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u27"
               who="#AliciaSánchezCamachoPérez"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u27.p1">Sí, lo juro.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u28" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u28.p1">Don Juan Luis Gordo Pérez, ¿jura o promete acatar la Constitución y cumplir fielmente sus obligaciones como secretario segundo?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u29"
               who="#JuanLuisGordoPérez"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u29.p1">Sí, prometo.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u30" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u30.p1">Don Marcelo Expósito Prieto, ¿jura o promete acatar la Constitución y cumplir fielmente sus obligaciones como secretario tercero?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u31"
               who="#MarceloExpósitoPrieto"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u31.p1">Sí, prometo trabajar por la fraternidad, por la justicia social y por reivindicar las soberanías.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u32" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u32.p1">Doña Patricia Reyes Rivera, ¿jura o promete acatar la Constitución y cumplir fielmente sus obligaciones como secretaria cuarta?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u33"
               who="#PatriciaReyesRivera"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u33.p1">Sí, juro.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u34" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u34.p1">Muchas gracias.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u34.p2">Pasamos a continuación al juramento general.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u34.p3">Señorías, ¿juráis o prometéis acatar la Constitución? Ruego a la señora secretaria primera proceda al llamamiento por orden alfabético para que los señores y señoras diputadas puedan realizar el acatamiento. Como saben, los miembros del Gobierno en funciones lo harán al final.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u34.p4">Por los secretarios de la Mesa se procede a dar lectura de la lista de las señoras y los señores diputados electos, quienes juran, prometen o lo hacen utilizando otras fórmulas de acatamiento a la Constitución. A continuación, también por los secretarios de la Mesa, se procede a dar lectura de los miembros del Gobierno en funciones, diputados electos, quienes juran o prometen la Constitución.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u35" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u35.p1">Todas las señoras y señores diputados que han contestado al llamamiento han adquirido la condición plena de diputadas o diputados.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>DISCURSO DE LA SEÑORA PRESIDENTA DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS</head>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u36" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u36.p1">Señoras y señores diputados, en primer lugar, quiero agradecer, en nombre de los miembros de la Mesa y en el mío propio, la confianza que ustedes nos han otorgado para orientar el rumbo de esta XII Legislatura. Vaya por delante mi compromiso de hacerme merecedora del privilegio que supone presidir el Congreso de los Diputados, este órgano donde reside la representación de la soberanía nacional. Sé que este camino no estará exento de obstáculos, que espero podamos resolver todos juntos. Si hoy estamos aquí es gracias al trabajo y al esfuerzo de los diputados que nos precedieron en esta etapa constitucional. A todos ellos quiero expresar mi reconocimiento. De ellos tomamos el testigo de un parlamento que es expresión de la voluntad democrática de todos y cada uno de los españoles. Nuestro deber es afianzar lo bueno y mejorar todos aquellos aspectos que permitan legar a quienes nos sucedan un parlamento más eficaz para los intereses de la democracia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u36.p2">Los ciudadanos, señorías, esperan que esta XII Legislatura sea próspera y fructífera en el impulso de las reformas que nuestro país necesita para seguir avanzando como nación en este proyecto político común que es España, un proyecto que nace de la Constitución como eje vertebrador de los derechos y de las libertades de todos los ciudadanos, ese texto constitucional que reconoce y garantiza esos valores superiores del ordenamiento jurídico. El que fuera presidente de esta Cámara, don Landelino Lavilla, elogiaba durante su toma de posesión la capacidad de la Carta Magna para desarrollar el Estado de las autonomías como potenciador de los ámbitos de convivencia. Treinta y ocho años después, la Constitución nos permite seguir garantizando esa convivencia en base a unos valores compartidos. La monarquía parlamentaria es también parte esencial de nuestro sistema constitucional, representada por nuestro rey, Felipe VI, que presta un servicio fundamental a la sociedad al ser la garantía de estabilidad y símbolo de integridad.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u36.p3">Hoy tiene especial relevancia recordar que este Parlamento debe ser expresión de la unidad en torno a los principios y valores compartidos: la libertad, la igualdad, la justicia social y el Estado de derecho, al tiempo que debe saber conjugar la pluralidad política que ha nacido de las urnas el pasado 26 de junio. No es menos importante subrayar el compromiso de todas las formaciones políticas en la lucha contra la lacra del terrorismo. Tengo la certeza de que nunca podrán doblegar la fuerza de la democracia. Son muchos los retos que España afronta en estos cuatro años y el Parlamento debe ser el generador de los consensos necesarios para conseguir lo que todos los españoles esperan de todos nosotros: seguir creando empleo, seguir creciendo, consolidar esos principios que son fundamentales y una sociedad del bienestar para todos. El Parlamento debe contribuir de forma decisiva a fortalecer la confianza de los españoles en nuestras instituciones y con ellas la esperanza del futuro de los que todavía no lo tienen. Para ello necesitamos más que nunca estabilidad, más que nunca diálogo, más que nunca consenso y les aseguro que en esta Mesa encontrarán la mejor disposición, todo nuestro esfuerzo y todas nuestras capacidades para no defraudar las expectativas del conjunto de los ciudadanos. No debemos olvidar que el debate político y por tanto la confrontación de argumentos están en la naturaleza del Parlamento, pero estos no deben ser el fin, señorías, sino el medio, el medio para construir el país que los españoles desean y necesitan. Señorías, con el pleno convencimiento de que ese y no otro es el objetivo que todos ustedes comparten, y de conformidad con lo dispuesto en el artículo 4.º del Reglamento de la Cámara, declaro constituido el Congreso de los Diputados. De este hecho se dará cuenta a su majestad el rey, al Senado y al Gobierno.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u36.p4">Muchas gracias, señorías, y se levanta la sesión.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-07-19-CD160719.u36.p5">Era la una y cincuenta minutos de la tarde.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
