<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="es"
     xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029"
     ana="#parla.sitting #reference">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="en" type="main">Spanish parliamentary corpus ParlaMint-ES, Plenary session 13 (2016-10-29) [ParlaMint]</title>
            <title xml:lang="es" type="main">Corpus parlamentario en español ParlaMint-ES, Sesión plenaria núm. 13 (2016-10-29) [ParlaMint]</title>
            <title xml:lang="es" type="sub">Sesión plenaria núm. 13 (2016-10-29)</title>
            <title xml:lang="en" type="sub">Plenary session 13 (2016-10-29)</title>
            <meeting n="2016-10-29" corresp="#CD" ana="#parla.lower #parla.sitting">2016-10-29</meeting>
            <meeting n="13" corresp="#CD" ana="#parla.lower #parla.session">Sesión plenaria núm. 13</meeting>
            <meeting n="12" corresp="#CD" ana="#parla.lower #parla.term #CD.12">Legislatura XII</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0830-4837">María Calzada Pérez</persName>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval and conversion to XML</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://www.linkedin.com/in/ruben-de-libano/">Ruben de Libano</persName>
               <resp xml:lang="en">XML tagging improvement</resp>
               <resp xml:lang="en">Conversion to ParlaMint TEI</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://www.linkedin.com/in/monica-albini-3179ba166/">Monica Albini</persName>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval and conversion to XML. Quality Control</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7953-8783">Matyáš Kopp</persName>
               <resp xml:lang="en">Government person metadata retrieval</resp>
               <resp xml:lang="en">Conversion to ParlaMint TEI</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1560-4099">Tomaž Erjavec</persName>
               <resp xml:lang="en">Conversion to ParlaMint TEI</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maria del Mar Bonet Ramos</persName>
               <resp xml:lang="en">Conversion to ParlaMint TEI</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="es">CLARIN infraestructura de investigación científica</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="es">Ministerio de Ciencia e Innovación</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Ministry of Science and Innovation of Spain</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" quantity="66" xml:lang="es">66 intervenciones</measure>
            <measure unit="speeches" quantity="66" xml:lang="en">66 speeches</measure>
            <measure unit="words" quantity="10579" xml:lang="es">10579 palabras</measure>
            <measure unit="words" quantity="10579" xml:lang="en">10579 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="es">Infraestructura de investigación CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="es">Este trabajo se encuentra protegido por la licencia <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Atribución 4.0 Internacional</ref>.</p>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2023-08-10">2023-08-10</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title xml:lang="es" type="main">CORTES GENERALES DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS PLENO Y DIPUTACIÓN PERMANENTE</title>
               <idno type="URI">http://www.congreso.es</idno>
               <date when="2016-10-29">2016-10-29</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="es">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="72"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="incident" occurs="4"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="34"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="495"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="66"/>
               <tagUsage gi="vocal" occurs="34"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Calle Floridablanca, s/n. 28071</name>
               <name type="city">Madrid</name>
               <name type="country" key="ES">Spain</name>
               <date ana="#parla.sitting" when="2016-10-29">2016-10-29</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head>MINUTO DE SILENCIO</head>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u1" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u1.p1">Señorías, antes de iniciar el debate y de conformidad con todos los grupos parlamentarios, me gustaría declarar, en nombre de toda la Cámara, que la violencia de género es una tragedia social contra la que debemos luchar hasta su total erradicación. Desde el Congreso de los Diputados, en señal de condena y en recuerdo de todas las mujeres que han sido víctimas, especialmente de las dos mujeres asesinadas en las últimas cuarenta y ocho horas en nuestro país, les ruego guardemos un minuto de silencio como mensaje de unidad en el rechazo de todas las fuerzas políticas aquí representadas frente a los asesinos y a los maltratadores.</seg>
               <incident type="action">
                  <desc>Las señoras y los señores diputados, puestos en pie, guardan un minuto de silencio.-Aplausos</desc>
               </incident>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>DEBATE SOBRE LA INVESTIDURA DEL CANDIDATO A LA PRESIDENCIA DEL GOBIERNO</head>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u2" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u2.p1">Señorías, se reúne el Pleno del Congreso de los Diputados para dar cumplimiento a lo previsto en el artículo 99.3 de la Constitución y someter a una segunda votación la propuesta del candidato don Mariano Rajoy Brey para la Presidencia del Gobierno. La sesión comenzará con un debate previo a la votación, la cual, y dado que la Constitución impone un plazo de cuarenta y ocho horas, no tendrá lugar en ningún caso antes de las diecinueve horas y cuarenta y cinco minutos. Conforme a lo dispuesto en el artículo 171.5 del Reglamento, el candidato podrá intervenir por tiempo máximo de diez minutos y los grupos parlamentarios por cinco minutos cada uno para fijar su posición.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u2.p2">Tiene la palabra el candidato a la Presidencia del Gobierno.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Prolongados aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Popular en el Congreso</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u3"
               who="#MarianoRajoyBrey"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u3.p1">Señora presidenta, señorías, tomo de nuevo la palabra en el proceso de esta investidura con la confianza de que al término de la sesión podamos anunciar a los españoles que España cuenta con un Gobierno, que ha concluido el periodo de provisionalidad, que ha desaparecido la principal fuente de incertidumbre y que estamos, por fin, en condiciones de reiniciar la marcha.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u3.p2">No voy a entretenerles mucho tiempo, señorías, solo el indispensable para hacer algunas consideraciones sobre el sentido y la responsabilidad del voto. Antes quiero volver a expresar mi reconocimiento al Grupo Ciudadanos y a su líder, Albert Rivera, así como a Ana Oramas, de Coalición Canaria, que han ayudado a poner fin a este periodo de incertidumbre. También al Partido Popular y a las formaciones con las que estamos en coalición y que me han acompañado en todo este tiempo, Unión del Pueblo Navarro, Foro Asturias y Partido Aragonés. Quiero añadir, además, que soy plenamente consciente de lo que significa la votación del jueves pasado en todos sus extremos, así como la que otros han anunciado para el día de hoy.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u3.p3">Dicho esto, la primera consideración que quiero trasladar a todos ustedes es que España necesita algo más que una simple investidura. Necesita un Gobierno que esté en condiciones de gobernar, no de ser gobernado, sino de gobernar. No pido un cheque en blanco, como saben; me limito a reclamar un Gobierno, que no es lo mismo. Hoy no concluye esta historia, señorías, hoy comienza; hoy trazamos el camino del futuro, de ese futuro del que la falta de mayoría nos hace a todos responsables. A todos nos compete asegurar para España no solo el instrumento de Gobierno que precisa, sino su capacidad, que es tanto como decir su eficacia. El voto de investidura no es un descargo de responsabilidad, no es eso; debe ser, sobre todo, un compromiso de futuro y un compromiso para todos. La política de cualquier Gobierno sensato no admite más que un rumbo y ha de marcarlo el Gobierno, está para eso y se le vota para eso; va implícito en el gesto de votar, si es que estamos ante un gesto responsable. Todo el mundo es consciente de que no cabe gobernar con varios criterios a la vez, como no es posible gobernar con dos presupuestos simultáneos. Hemos sobrevivido a trescientos días de Gobierno en funciones, pero no podríamos sobrevivir a un Gobierno que no gobierne porque le faltaran apoyos o le sobraran obstáculos. El precio sería ruinoso. Votar responsablemente a favor de la investidura implica, pues, comprometerse a intentar construir, especialmente en aquellas materias que son trascendentales para el bienestar de los españoles; materias que, por cierto, nada tienen que ver con el color del Gobierno, como ocurre con los compromisos europeos o la estabilidad presupuestaria. ¿Acaso si gobernara otra formación política no se cumplirían los compromisos adquiridos? ¿Es que si gobernaran otros se quebraría la estabilidad presupuestaria? Esto es una responsabilidad de todos, señorías, no solo mía. Añado que, como es obvio, cuando no se pueden controlar los ingresos ni el gasto público sencillamente no se puede gobernar. Ustedes y yo sabemos que no es razonable gobernar sin presupuestos y todos debemos ser consecuentes. Carece de sentido proclamar que se va a facilitar que España tenga un Gobierno si no se está dispuesto a dotarlo de su principal herramienta de trabajo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u3.p4">Señorías, lo repetí en mi discurso del jueves pasado hasta la saciedad: nada de esto que reclamo será posible sin acuerdos. He ofrecido una disposición abierta al diálogo y una sincera voluntad de entendimiento, y no lo he hecho hoy por primera vez ni hace cuarenta y ocho horas; lo hice el 21 de diciembre, el día después de las elecciones. Comprendí entonces dónde estábamos, tomé buena nota de la voluntad de los españoles y actué en consecuencia. Desde entonces, insisto, no he dejado de plantear la necesidad de entendernos. Soy el principal interesado en que busquemos y alcancemos acuerdos. Estoy dispuesto a corregir todo lo que merezca corrección, a mejorar todo lo que sea mejorable y a ceder en todo lo que sea razonable. No escatimaré ni tiempo ni dedicación; necesitamos un Gobierno que gobierne y trabajaré cada día esa gobernabilidad.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u3.p5">Señoras y señores diputados, diálogo, sí, todo, pero no nos equivoquemos, señorías, ni pretendamos llevar las cosas más allá de lo que las circunstancias permiten. Hemos de negociar dentro de los límites que la realidad nos impone a todos, que no tienen nada que ver ni con el color del Gobierno ni con su fortaleza o su debilidad. Los límites no varían. A mí no me está permitido negociar la unidad de España o la igualdad de los españoles, tampoco incumplir nuestros compromisos con la Unión Europea, al igual que no me está permitido quebrar la estabilidad presupuestaría. Sería inútil pretender que estas materias se sometan a negociación: ni lo puedo hacer yo ni lo puede hacer nadie. Digo más, es responsabilidad de todos que no se sometan a discusión, que cumplamos las leyes, que respetemos las reglas y seamos leales a nuestros compromisos. A todo esto añado que existe un límite que no depende más que de mí, un límite que me impongo rápidamente. No pretendo acceder al Gobierno para realizar cualquier clase de política, no estoy dispuesto a derribar lo construido; se puede mejorar, sin duda, pero no puedo aceptar su demolición. Que nadie espere que yo contribuya a lesionar la recuperación económica y la creación de empleo. No haré ese daño a los españoles. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> No tiene ningún sentido liquidar todas las reformas; mejoremos lo mejorable, pero no impidamos que España siga siendo el país que más crece en Europa y el que más empleo crea. ¿Acaso esto es malo?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u3.p6">Señorías, accedo al Gobierno para perseverar y algunos me lo reprochan. Ya sé que algunos quieren darle la vuelta a las políticas que hemos desarrollado, pero para eso otros tendrían que hacerse cargo del Gobierno. No se puede pretender que gobierne yo y traicione mi propio proyecto político que, además, fue el más apoyado por los españoles. No me pidan ni pretendan imponerme lo que yo no puedo aceptar. Como les he dicho al inicio, entiendo perfectamente la situación sin precedentes en que nos encontramos, pero espero que entiendan ustedes también que no se sostiene dar paso a la investidura y desamparar al Gobierno que resulte de ella. Lo digo hoy para que nadie nos llamemos a engaño y para que tampoco engañemos a los españoles. No estoy pidiendo el voto para un Gobierno multiusos o carente de orientación. Yo tengo una tarea a la espalda, unos resultados en la mano y un propósito al frente. Eso es lo que estamos resolviendo en este trámite de la investidura. No el apoyo a un Gobierno en abstracto, no cubrir el hueco de una vacante, no reemplazar una plaza inerte en la Administración del Estado. Se vota la investidura a un candidato que acude con un proyecto. Es con ese proyecto con el que solicito la confianza de la Cámara. Es a ese proyecto al que se le otorga la confianza. No pido la luna, señorías, pido un Gobierno previsible, lo cual significa que sus grandes líneas sean conocidas desde el principio, que anuncie de antemano lo que va a ocurrir y especialmente lo que no va a ocurrir para que todo el mundo sepa a qué atenerse.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u3.p7">Y termino ya, señora presidenta. Se abren ante todos los españoles grandes perspectivas si no las estropeamos, bien porque no haya Gobierno, bien porque no se le deje gobernar, que tanto da lo uno como lo otro. No solo se pondrá en marcha el Gobierno, señorías, lo hará España entera. Son incontables las decisiones empresariales, inversiones de capital, iniciativas de emprendedores que llevan meses en suspenso pendientes de que se despeje el panorama. Repito: pendientes de que se despeje el panorama, es decir, de que se ofrezca algo más que una investidura desnuda. Seamos consecuentes, señorías. Quien piense que las mayorías absolutas de los demás no son buenas - y creo que aquí hay muchos que así lo piensan - debería preocuparse más que nadie para demostrar que España puede ser gobernada, y bien gobernada, aunque no exista mayoría absoluta. Quien piense que las mayorías absolutas son perjudiciales debería ser el primero en hacer ver que los políticos españoles somos capaces de ponernos de acuerdo porque en la Cámara no han de faltar apoyos para desarrollar las tareas. Les invito a que veamos la manera de que las cosas vayan lo mejor posible para los españoles, dentro de lo que permiten unas circunstancias que no son fáciles para nadie. No pido - vuelvo a reiterarlo - un cheque en blanco, señorías. Pido madurez; pido que, cuando se dé un paso, se acepten las consecuencias de ese paso; pido que podamos todos decir a los españoles que van a contar con un Gobierno que gobierna, no por su propia fortaleza, sino porque en la Cámara no han de faltarle apoyos para desarrollar las tareas. A eso se le llama en Europa ejercer una oposición responsable. Por mi parte, insisto, hay dos errores en los que no incurriré: el primero, olvidar las limitaciones que la realidad me impone; y el segundo, desperdiciar las oportunidades que la coyuntura nos ofrece.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u3.p8">Solicito, señorías, un Gobierno que no arruine las buenas perspectivas que nos ofrecen los próximos años, porque nuestra primera finalidad debe ser consolidar lo obtenido, continuar mejorando, sostener el ritmo de empleo, aprovechar las oportunidades y no defraudar el crédito que todavía se nos otorga. Con este propósito, solicito la confianza de la Cámara para el programa de gobierno que mi candidatura representa.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u3.p9">Muchas gracias, señoras y señores diputados, señora presidenta.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Prolongados aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Popular, puestos en pie</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u4" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u4.p1">Muchas gracias.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u4.p2">Por el Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra el señor Hernando Vera.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u5"
               who="#AntonioHernandoVera"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u5.p1">Señora presidenta, señorías, señor candidato a la Presidencia del Gobierno, hoy se acaba el bloqueo político en España después de un año y eso es posible gracias a que el Partido Socialista Obrero Español asume su responsabilidad absteniéndose. Lo hacemos para evitar terceras elecciones, lo hacemos para que las instituciones no sigan deteriorándose y para que no se deslegitime más nuestra democracia. Pero, señor Rajoy, los ciudadanos lo saben y usted también: ni usted ni su proyecto cuentan con nuestra confianza. Creemos que no es el presidente que España merece, pero que mucho menos necesitamos terceras elecciones. No lo hacemos para convalidar sus odiosas reformas ni para perdonar la grave corrupción de su partido o para permitirle seguir deteriorando los derechos de trabajadores, mujeres o jóvenes. No lo hacemos para que usted pueda ahondar en la quiebra de la cohesión social o territorial de nuestro país. A partir de hoy usted ya no está en funciones y usted ya no tiene la mayoría absoluta que ha venido simulando durante todo este año. Usted está en clara minoría, señor Rajoy, y bajo la estrecha vigilancia de todo este Congreso. Y a eso se va a dedicar el Partido Socialista, a vigilar cada paso que dé y a aprobar las iniciativas al frente de una mayoría que ni es suya ni es de ningún grupo de esta Cámara.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u5.p2">Lleva usted más de trescientos días en funciones, por lo tanto, aquello de los cien días de cortesía en este caso no va a ser ni un simple formalismo. Vamos a exigirle responsabilidad de gobierno desde el primer día, desde el próximo lunes. Hace dos días usted respondió a mi petición de suprimir las reválidas con el compromiso de paralizar sus efectos. La comunidad educativa y nosotros reconocemos su gesto, pero creemos que es claramente insuficiente. Le exigimos la paralización de la Lomce y que dejen claro que los estudiantes no se van a tener que enfrentar a unas reválidas improvisadas y que los estudiantes de bachillerato van a poder ingresar en la universidad superando las pruebas de acceso. Háganlo ya, señor Rajoy, porque ni los estudiantes ni los profesores ni los colegios ni los institutos están en funciones, llevan ya dos meses trabajando.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u5.p3">Como le dije el otro día, vamos a presentar leyes para recuperar derechos civiles y sociales, para reequilibrar las relaciones laborales, para garantizar las pensiones, para luchar contra la desigualdad y la pobreza, para restañar las heridas en el Estado del bienestar, para avanzar en la regeneración de nuestra democracia. También estamos dispuestos a valorar las iniciativas que usted traiga, que su Gobierno traiga, que su grupo parlamentario presente en estas Cortes. Pero si quieren aprobarlas con el apoyo del Grupo Parlamentario Socialista, señor Rajoy, tendrán que convencernos de que son positivas para España y para la ciudadanía española, porque de lo contrario las combatiremos e intentaremos derrotarlas democráticamente; tendrán nuestra más firme oposición.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u5.p4">Señor Rajoy, en mi intervención del pasado jueves le hablé de Cataluña y usted me habló de diálogo, y yo le digo que, si eso es así, empiece a dialogar ya, en noviembre mejor que en diciembre, porque la fractura y la distancia que hay entre Cataluña y el resto de España, no solamente política sino emocional y social, es sencillamente insostenible.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u5.p5">Señorías, todos tenemos el deber de afrontar los grandes retos y los grandes desafíos a los que se enfrenta España. Por eso, el Partido Socialista va a hacer una oposición firme y seria, porque serios son los problemas a los que se enfrentan los españoles todos los días.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u5.p6">Mire, en las últimas semanas y quizá especialmente en los últimos días, señor Rajoy, usted ha podido fantasear con disfrutar de una oposición de gritos y chascarrillos, de Twitter y camisetas, de textos legislativos que no haría ni un estudiante de primero de Derecho, de abandonos irresponsables del puesto de trabajo. Quizás usted haya podido soñar con una oposición que vende soluciones fáciles, mágicas, milagreras, fantasiosas; es decir, soluciones imposibles. Si ese ha sido su sueño, ya le digo que despierte de él, que despierte y abandone toda esperanza porque van a tener la oposición de los hombres y mujeres del Partido Socialista, que vamos a actuar con el rigor de quien ha gobernado España durante sus mejores años y con la sensatez y la valentía de quien aspira a construir una alternativa progresista que merezca la confianza mayoritaria de los ciudadanos y ciudadanas de este país. Muchas gracias.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Socialista, puestos en pie</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u6" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u6.p1">Muchas gracias.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u6.p2">Por el Grupo Parlamentario Confederal de Unidos Podemos-En Comú Podem-En Marea, tiene la palabra el señor Iglesias Turrión. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> Ruego silencio, señorías.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u7"
               who="#PabloIglesiasTurrión"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u7.p1">Gracias, señora presidenta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u7.p2">Su discurso, señor Rajoy, se resume en la frase: 'no voy a cambiar nada'. Ha dicho usted que va a perseverar. Permítame que le diga que esa actitud va a convertir su legislatura, señor Rajoy, en un epílogo. El resultado de su partido en las últimas elecciones no le permitía a usted ser presidente y se tuvo que articular una operación; una operación para desenmascarar a Ciudadanos como fuerza regeneradora y una operación para destrozar por dentro al Partido Socialista y finalmente para humillarle hoy. Usted actuó en esa operación como un convidado de piedra, no hizo nada, se sentó a esperar, dejó que las élites y sus aparatos se encargaran de organizar la operación. Esas élites trataron de quitarle de en medio a usted para ponérselo fácil a Ciudadanos y al Partido Socialista: otro candidato - sin pasado - del Partido Popular. Usted demostró ser buen político porque resistió, pero demostró ser enormemente desleal al sistema político de nuestro país porque usted lo dejó herido de muerte. Acabando con el turnismo, que era la base de la sostenibilidad de nuestro sistema político, desenmascarando a Ciudadanos, usted ha sentado las bases para que, tarde o temprano, nosotros le ganemos las elecciones, señor Mariano Rajoy.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos.-Rumores</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u7.p3">Con todo, señor presidente, eso no es lo crucial, eso no es lo más importante. Tranquilícense sus señorías; si yo creo que a ustedes les conviene más que a nadie que esto sea rápido e indoloro. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Risas.-Rumores</desc>
                  </vocal> Lo importante es otra cosa, y les pediría que reflexionaran ustedes con calma y sin prejuicios. España ha cambiado, señorías, y ha cambiado en una dirección diferente a la de ustedes. Ustedes van a representar un epílogo. Hay un nuevo país, hay una nueva España joven y moderna, que no tiene miedo porque sufre, que sabe lo que es sufrir el paro, que sabe lo que es sufrir la precariedad cuando tiene que trabajar, que sabe lo que es emigrar para buscarse la vida o para poder investigar en un centro universitario decente. Hay una España joven que sabe lo que son los desahucios, una España que no se puede permitir, como muchos de ustedes, sanidad privada o educación privada y tiene que defender los servicios públicos. Hay un nuevo país que no entiende por qué no se respeta la pluralidad nacional identitaria de nuestro país. Hay un nuevo país de mujeres que ya están hartas de que se hable solamente de igualdad formal, que quieren igualdad real <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic>, igualdad de salarios, igualdad en los permisos de paternidad y maternidad, que quieren poder interrumpir un embarazo en la España del siglo XXI de una manera digna. Hay una nueva España que sabe que lo que significa el esfuerzo, señorías, y porque han tenido que esforzarse para conseguir lo que tienen, no toleran - y quédense con esta palabra, no toleran - la corrupción, no se conforman con la corrupción. Esa España no piensa que la corrupción es inevitable, entiende que se puede evitar perfectamente si hay voluntad porque ellos y ellas han vivido sin miedo y de otra manera. Hay una nueva España que no se cree lo que dicen los viejos periódicos, que lee, que se informa, que tiene una manera crítica de ver las cosas, y eso es lo que ha cambiado en este país en los últimos años. Hay un nuevo país, una nueva España que quiere que nuestro país se industrialice, que quiere que nuestro país respete la diversidad nacional y que articule mecanismos institucionales y democráticos que lo permitan, que quiere defender los derechos sociales, los servicios públicos y la dignidad soberana de nuestro país frente a los poderes extranjeros. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Ese país, señor Mariano Rajoy, tarde o temprano, va a ganar, y nosotros aspiramos a ser simplemente un instrumento político para eso. Ahora nos tocará estar en la oposición, pero cuando nos toque, estaremos preparados para ganarle las elecciones y para gobernar al servicio de esa nueva España.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u7.p4">Buena suerte en su epílogo, señor Mariano Rajoy.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Confederal de Unidos Podemos-En Comú Podem-En Marea, puestos en pie.-El señor Iglesias Turrión abraza al señor Errejón Galván, a la señora Montero Gil y al señor Espinar Merino.-Varios señores diputados del Grupo Parlamentario Popular: ¡Oh!-La señora Montero Gil: Mejor el amor que la corrupción</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u8" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u8.p1">Silencio, por favor. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> Señorías, les ruego silencio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u8.p2">Por el Grupo Parlamentario Ciudadanos tiene la palabra el señor Rivera Díaz. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos.-Continúan los rumores</desc>
                  </kinesic> Silencio, por favor.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u9"
               who="#AlbertRiveraDíaz"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u9.p1">Gracias, presidenta,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u9.p2">Gritaba la señora Irene Montero: se puede tener amor sin corrupción. Claro que sí, señora Montero. No hay que escoger entre el amor y la corrupción, algunos podemos tener amor sin corrupción. <kinesic type="applause">
                     <desc>Rumores.-Aplausos</desc>
                  </kinesic> No son ustedes los únicos que no tienen corrupción en esta Cámara.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u9.p3">Pero vamos a los temas serios. El 26 de octubre de 2015 el Gobierno convocaba las elecciones para el 20 de diciembre de 2015, y ha pasado más de un año desde esa fecha; un año en que los españoles han visto cómo sus instituciones se bloqueaban, han visto cómo tenían que ir a votar dos veces, han visto la incapacidad de algunos para ponerse de acuerdo, han visto grupos políticos que votaban no, no y no siempre, fuera un líder socialista o un líder popular, para que no hubiera cambios en este país. Y les digo una cosa, señorías: ni los trabajadores que cobran 700 euros y no llegan a final de mes pueden esperar, ni los enfermos dependientes pueden seguir viendo recortes - y hay que paralizar esos recortes -, ni los emprendedores pueden seguir teniendo trabas para poner en marcha sus negocios, ni los que quieren invertir en nuestro país pueden pensar que este país no se pone en marcha; ni nuestros enfermos, ni nuestros mayores. Los españoles no pueden esperar más, y por eso hoy Ciudadanos se sube a esta tribuna con el orgullo de ser el único partido que ha colaborado desde el primer día a que este país se pusiera en marcha, con un candidato del Partido Socialista propuesto por el rey, con un candidato del Partido Popular propuesto por el rey, porque creemos que si algún día queremos gobernar este país hay que empezar a hacer cosas por este país, incluso cuando uno no es el candidato.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u9.p4">He escuchado atentamente al señor Rajoy, candidato y futuro presidente, si lo escoge esta Cámara. No tenga miedo; no tenga miedo, no pasa nada; es una legislatura sin mayoría absoluta. Le he visto otra vez poniéndose la venda antes de la herida. No pasa nada, señor Rajoy; si usted cumple las exigencias de Ciudadanos esto va a salir bien; no pasa nada. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> No hay por qué ponerse la venda antes de la herida. Le decía el otro día que hay países de Europa gobernados sin mayoría absoluta desde hace cien años, y no pasa nada; ahora, eso sí, usted no puede hacer lo mismo que en estos últimos años, y además tenemos que expulsar de la vida pública a los Bárcenas, a la Gürtel, a los Puyol, al tres per cent, a los ERE y a todos esos indeseables y casos de corrupción que han manchado las instituciones. Y habrá que investigar aquí, en sede parlamentaria, qué pasó con la posible financiación ilegal de su partido, sí, pero también tendremos que tomar medidas para que no vuelva a pasar, y habrá que limpiar la vida pública, legislando y no gritando, porque para cambiar las cosas hay que trabajar. Señor Iglesias, le doy una mala noticia: a partir de ahora hay que trabajar. <kinesic type="applause">
                     <desc>Risas y aplausos.-Rumores</desc>
                  </kinesic> Hay que trabajar, hay que presentar leyes que tengan un contenido decente, como decía el señor Hernando, hay que enmendar, hay que llegar a acuerdos, porque seguramente muchos de sus votantes querrán que se apruebe la dación en pago en esta Cámara, y tendrán ustedes que trabajar; muchos de sus votantes seguramente querrán que se cambie la Ley Electoral, y tendrán ustedes que venir a trabajar <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal>, y muchas otras cosas que tenemos en común con el programa electoral de Podemos, del Partido Socialista o del Partido Popular. Así que, lo que toca ahora - por suerte para los que queremos empezar a trabajar - es trabajo, aunque a otros quizá les cueste más. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> En todo caso estamos dispuestos a tenderles la mano a todos los grupos de esta Cámara, porque a partir de ahora quien va a marcar - le guste o no al Gobierno - la línea de esta legislatura va a ser el Parlamento. El Parlamento cobra separación de poderes, desde el Gobierno, y el Gobierno tendrá que rendir cuentas al Parlamento. Eso es algo que han votado los españoles. No es una decisión de Ciudadanos ni del Partido Popular ni del PSOE ni de Podemos; lo han votado los españoles dos veces, así que lo mejor que podríamos hacer es aprender de nuestros compatriotas, que nos han dado una lección y nos han dicho que no queda más tiempo, pero que nadie se piense que esto va a ser fácil. ¿Quién dijo que esto fuera fácil? No va a ser sencillo, señor Rajoy, pero insisto en que si somos capaces de trabajar - y nosotros vamos a trabajar por España, no solo por nuestro partido, como hemos demostrado - lo lograremos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u9.p5">Para finalizar querría traer aquí una frase del que fuera presidente <vocal type="speaking">
                     <desc>Una señora diputada: Suárez</desc>
                  </vocal> de los Estados Unidos, de John Fitzgerald.</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u10" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u10.p1">Silencio, por favor.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u11"
               who="#AlbertRiveraDíaz"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u11.p1">Decía John Fitzgerald Kennedy: el cambio es ley de vida.</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u12" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u12.p1">Silencio, por favor.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u13"
               who="#AlbertRiveraDíaz"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u13.p1">Búsquelo en Google, señor Iglesias: John Fitzgerald Kennedy. <kinesic type="applause">
                     <desc>Risas y aplausos</desc>
                  </kinesic> Decía John Fitzgerald Kennedy que el cambio es ley de vida, y que cualquiera que solo mire al pasado o al presente se va a perder el futuro; y el futuro, señorías, empieza ahora. Así que dejemos de mirar al pasado, empecemos a mirar al futuro, y sobre todo miremos al futuro juntos, porque los españoles no nos perdonarían que en esta legislatura el único objetivo fuera ganar votos o escaños. El único objetivo, señorías, es que España funcione. No nos creamos tan importantes, que los que de verdad son importantes son los españoles.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u13.p2">Muchas gracias.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u14" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u14.p1">Muchas gracias. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> Silencio, por favor.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u14.p2">Por el Grupo Parlamentario de Esquerra Republicana, tiene la palabra el señor Rufián Romero.</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores prolongados</desc>
               </vocal>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u15"
               who="#GabrielRufiánRomero"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u15.p1">Presidenta, señorías, señor candidato Rajoy, maese cuñado Rivera <kinesic type="laughter">
                     <desc>Risas</desc>
                  </kinesic>, señora Susana Díaz Richelieu, señor Felipe 'Gonzálex', un saludo allá donde estén.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u15.p2">Señores del PSOE Iscariote, ustedes llevan cuarenta años dando una de cal y otra de arena. Pero lo de hoy ya es demasiado; demasiado para socialistas de corazón, socialistas de corazón a los que hoy queremos dar voz. Socialistas como Rubén, que les dice: Los fundadores del PSOE se revuelven en sus tumbas, nunca más vuelvan a decirse socialistas, nunca más vuelvan a decirse obreros; traidores es el único nombre que merecen. <vocal type="shouting">
                     <desc>Protestas</desc>
                  </vocal> O como José Antonio: Quiero que sepan que mi madre tiene 51 años, trabaja fregando suelos por menos de 4 euros la hora, y llora cada vez que los ve en la tele traicionándola. <vocal type="speaking">
                     <desc>El señor Madina Muñoz: ¡Pero déjalo ya de una vez!-Protestas</desc>
                  </vocal> Acabo de empezar.</seg>
               <vocal type="shouting">
                  <desc>Rumores y protestas</desc>
               </vocal>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u16" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u16.p1">Señorías, guarden silencio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u16.p2">Señor Madina. Por favor, guarden silencio.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u17"
               who="#GabrielRufiánRomero"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u17.p1">Le quedan unos cuantos todavía.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u18" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u18.p1">Un segundo, señor Rufián, un segundo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u18.p2">Señorías, les recuerdo que tiene la palabra el orador, y el resto de las señoras y los señores diputados lo que tenemos que hacer es estar en silencio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u18.p3">Continúe, señor Rufián.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u19"
               who="#GabrielRufiánRomero"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u19.p1">O como Laura, señor Madina: Mi abuelo murió con el carné en la mano y el socialismo en el corazón; si hoy les viera haciendo lo que hacen, mi asco y mi rabia se quedarían muy cortos. O como Antonio, que les dice: ¿Y ahora cómo les explico esto a mis hijos? O como Armando, que les dice: Cobro 884 euros por 168 horas al mes, vivan con esto una temporada, y se les pasarán las ganas de apretar ese botón. Esta es su gente, su gente. ¿Tienen alguna respuesta para ellos? ¿Algo? ¿No?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u19.p2">Señores del PSOE sociedad anónima, ¿no les da vergüenza que solo les quede de izquierdas el sitio en el que se sientan en los consejos de administración de las eléctricas? <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> ¿No les da vergüenza doblegarse a los designios de una cacique...?</seg>
               <kinesic type="gesture">
                  <desc>Protestas.-El señor Madina Muñoz hace gestos a la señora presidenta</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u20" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u20.p1">Señorías, por favor. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> Un segundo, señor Rufián. Un segundo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u20.p2">Continúe, señor Rufián.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u21"
               who="#GabrielRufiánRomero"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u21.p1">Decía: ¿no les da vergüenza doblegarse a los designios de una cacique que gobierna la comunidad autónoma con una de las tasas de paro y fracaso escolar más altas de Europa? ¿No les da vergüenza darle el poder a uno de los partidos más reaccionarios de Europa, junto con el cuñadismo neoliberal salvaje, que por ejemplo dice que está en contra de rebajar el IVA veterinario porque hay sífilis en Barcelona? Este es el nivel de esta gente.</seg>
               <vocal type="shouting">
                  <desc>Rumores.-Protestas</desc>
               </vocal>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u22" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u22.p1">Señorías, silencio, por favor.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u23"
               who="#GabrielRufiánRomero"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u23.p1">La buena noticia es que, tras lo de hoy, la única sorpresa que nos depara la política española es saber en qué partido militará en la próxima legislatura el señor Toni Cantó. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores.-Risas</desc>
                  </vocal> ¿No les da vergüenza ser republicanos, pero monárquicos; socialistas, pero neoliberales; obreros, pero en consejos de administración; y de izquierdas, pero dando el poder a la derecha? <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> Les aviso que el mercado de marcas blancas del PP está saturado, sobre todo entre los cínicos naranjas y su escisión ForoCoches.</seg>
               <vocal type="shouting">
                  <desc>Rumores.-Protestas</desc>
               </vocal>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u24" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u24.p1">Silencio, por favor.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u24.p2">Tiene que ir terminando, señor Rufián.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u25"
               who="#GabrielRufiánRomero"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u25.p1">¿No les da vergüenza traicionar tanto a su gente que incluso un consejero de Abengoa, al que echaron a patadas, parece otra vez de izquierdas? ¿No les da vergüenza pasar del 'si tú no vas ellos vuelven' al 'no vayas que ya te los traemos nosotros'? ¿No les da vergüenza dar la gobernabilidad de su país a quienes persiguen urnas y esconden Jaguars? ¿No les da vergüenza dar la gobernabilidad de su país a quienes reciben con abrazos a ricos en jet privados y con pelotazos a pobres en el mar, a nado?</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u26" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u26.p1">Señor Rufián, le tengo que cortar ya el micrófono, porque ha terminado su tiempo.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u27"
               who="#GabrielRufiánRomero"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u27.p1">Acabo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u27.p2">Si le hacen esto a su secretario general y a su militancia, imaginen qué no le harán a la gente.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u27.p3">Y acabo dirigiéndome una vez más a los compañeros Iglesias y Domènech. Compañeros, teníais razón, el bipartidismo ha muerto...</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos.-Rumores y protestas</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u28" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u28.p1">Se ha terminado el tiempo, señoría. Muchas gracias.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u28.p2">Por el Grupo Parlamentario Vasco <note type="comment">EAJ-PNV</note>, tiene la palabra el señor Esteban Bravo.</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u28.p3">Ruego silencio.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u29"
               who="#AitorEstebanBravo"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u29.p1">Gracias, señora presidenta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u29.p2">Señor candidato, a estas alturas ya no queda gran cosa qué decir después de tres debates de investidura, y con este, cuatro, así que voy a proceder a sacar algunas conclusiones por parte de nuestro grupo. La primera es que ha sido usted incapaz de generar una mayoría suficiente para sacar adelante la investidura con holgura y una mayoría absoluta. Eso debería hacerle pensar que, si sigue con las mismas formas, con las mismas maneras, va a ir abocado al fracaso, y ese fracaso no se lo podrá achacar a los demás, será un fracaso propio. Y tengo que serle sincero, su discurso de hoy me ha alarmado, porque no parece que hayan cambiado en absoluto las formas. Decía usted: Ceder en lo que sea razonable. Claro, lo razonable siempre es lo suyo. Su discurso ha estado trufado de: no cederé en esto, no cederé en lo otro, no cederé... No ha sido en apertura: estoy dispuesto a abrir, estoy dispuesto a cambiar cosas, sino que lo mío no se puede cambiar, y traguen los demás. Yo creo que es un error. También sería un error un Gobierno que funcionara como el de los cuatro años de hace dos legislaturas. ¿Basándose en qué? Basándose en una aristocracia jurídica, en el ejército de los abogados del Estado, basándose en una rigidez jurídica, en definitiva negando la política. Ahora hablan de que haría falta un Gobierno político, y es verdad, pero un Gobierno político no es como dicen algunos de sus compañeros en la prensa, un Gobierno que comunique mejor, que dé mejor imagen en la prensa. Un Gobierno político es el que esté compuesto de aquellas personas que sean imaginativas para encontrar soluciones, que sean condescendientes y capaces de llegar a acuerdos. Si sigue apoyándose en la aristocracia jurídica y en ese: no cederé, no cederé, me temo que no va a avanzar mucho.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u29.p3">Sigo con las conclusiones. El Partido Nacionalista Vasco cumple su palabra, y como ya dijimos volveremos a votar no en esta ocasión. Volveremos a votar no por su actuación en estos cinco años, judicializando la política, no atendiendo a las preocupaciones que le iban trasladando las instituciones vascas e impulsando una idea de Estado y de nación negadora de la que puedan tener los demás. Euskadi, señor presidente, no es una comunidad autónoma más. Los vascos somos una nación, y en la propia Constitución española se reconoce el hecho foral en la disposición adicional primera. Y el hecho foral va mucho más allá, aunque usted no lo crea, del Concierto Económico, no se agota en el Concierto Económico, se extiende a todo el Estatuto de Autonomía, hablemos de policía, de educación o de cualquier otra cosa. El hecho foral se basa en una máxima importante, y es el acuerdo entre partes, la no imposición, el acuerdo entre partes. Euskadi es una nación. Votaremos hoy no, y dentro de un mes, el día 30 de noviembre, día de San Andrés, día de la batalla de Padura, celebraremos en todos los batzokis, como le hemos venido haciendo siempre, precisamente que Euskadi es una nación y que así quiere ser tratada.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u29.p4">Muchas gracias.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u30" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u30.p1">Muchas gracias.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u30.p2">Por el Grupo Parlamentario Mixto, tiene la palabra, en primer término, el señor Homs Molist.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u31"
               who="#FrancescHomsMolist"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u31.p1">Gracias, señora presidenta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u31.p2">Señorías, señor candidato, en su intervención ha hecho una declaración de principios que nos ratifica en nuestro no a su investidura, y un no en mayúsculas. En primer lugar, según usted, todos somos responsables, pero usted está solo en el Gobierno y evidentemente el resto no. Felicidades, señor Rajoy, se lo vuelvo a decir. En segundo lugar y lo más preocupante: no cambiaré nada ni en nada; es lo que nos ha dicho hoy aquí de forma clara y diáfana. Señores de Ciudadanos, Señores socialistas, quién les vio y quién les ve.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u31.p3">Dice - y lo comparto - que no hay democracia sin ley, pero, señor Rajoy, mucho menos hay ley sin democracia. En España ha habido siempre ley, pero no siempre democracia, como bien sabe usted. Es verdad que en esta casa siempre se ha legislado. El Parlament de Catalunya solo ha abierto cuando había democracia. No sé si vendrán de ahí algunas de las diferencias que constato que tenemos entre ustedes y nosotros sobre democracia y sobre ley. No sé si vienen de ahí. Da la sensación de que para ustedes la democracia, aquello que vota la gente tiene siempre que adaptarse a la ley, según la interpretan. Para nosotros la democracia, lo que vota la gente sirve precisamente para cambiar la ley. Ahí está la diferencia en cómo lo vemos nosotros y cómo lo ven ustedes.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u31.p4">Acabo, señora presidenta. Cataluña hará su camino, señor Rajoy, a través de la democracia y de la ley. Que haya diálogo dependerá de usted. La suerte del diálogo está encima de sus espaldas, pero le digo - y lo quiero dejar dicho también para este futuro que viene - que el futuro de Cataluña no lo decidirá usted, lo decidirán los catalanes.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u31.p5">Muchas gracias, señorías.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u32" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u32.p1">Muchas gracias.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u32.p2">Tiene la palabra el señor Baldoví Roda.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u33"
               who="#JoanBaldovíRoda"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u33.p1">Moltes gràcies, senyora presidenta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u33.p2">Como hoy se va a consumar aquí la gran operación quitamanchas que amnistiará políticamente la corrupción del PP, no está de más hacer un poco de memoria. Sobres, sobres. <kinesic type="gesture">
                     <desc>Mostrando uno</desc>
                  </kinesic> A veces contienen cosas inconfesables, a veces contienen dinero negro para pagar sobresueldos, pero eso - recuerden - pasó hace mucho tiempo, mucho tiempo, como le gusta recordar el señor Rajoy o a la señora ministra en ciernes, o no, porque el gallego, además de impasible, es imprevisible. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> El gallego con todo respeto. Con todo mi respeto, con todo mi respeto, con todo mi respeto. Yo soy el valenciano.</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u34" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u34.p1">Silencio, por favor.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u35"
               who="#JoanBaldovíRoda"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u35.p1">Hay sobres que traen buenas noticias, como por ejemplo este. <note type="comment">Mostrándolo</note> Y el ganador es... No, no es Pedro, no le dejó el Comité Federal. Esto no es Los Ángeles, es Madrid. El ganador es Mariano Rajoy, gracias a los votos entregados de Ciudadanos y a la abstención vergonzante del PSOE. Por eso permítanme recordarles a los dos un par de cosas. El candidato ha dicho que no piensa derogar nada. ¿Saben que le han dado el botón de la disolución de las Cortes para cuando lo haya menester? ¿Lo saben? Y al virtual presidente que me acusaba de querer erigirme en portavoz de todos los valencianos, le digo: renuncio. Le doy la oportunidad de que sea usted. Solo tiene que cumplir tres cosas: la ley, su palabra y lo que se ha aprobado hoy aquí. Por ejemplo, la reforma del sistema de financiación, que por ley tenía que estar aprobada en 2015, que usted anunció. Me quedan tres segundos. Cuando se aprueben los nuevos Presupuestos Generales del Estado incluya esa reforma del Estatuto valenciano, aprobada por 298 votos a favor. Por ejemplo, la reforma del sistema de financiación que usted anunció. Y por último, el contrato-programa de Valencia, que se aprobó también en esta Cámara. Señor Rajoy, cumpla con eso y yo - se lo digo - se lo reconoceré con toda elegancia. ¡Ah, se me olvidaba! Compromís no ha cambiado: no, por supuesto.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u36" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u36.p1">Muchas gracias.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u36.p2">Tiene la palabra el señor Matute García de Jalón.</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u36.p3">Silencio, por favor.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u37"
               who="#OskarMatuteGarcíaDeJalón"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u37.p1">Gracias, señora presidenta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u37.p2">Lo bueno del Partido Socialista Obrero Español es que se puede confiar en su palabra: siempre tenemos la certeza de que no la van a cumplir. Me llamo Oskar Matute y soy diputado por Euskal Herria Bildu. Nací en Baracaldo en 1972 y en esos días la entonces esperanza blanca del PSOE, Felipe González, ya calentaba en la banda. El 11 de octubre de 1974 se celebraba el Congreso de Suresnes. El PSOE firma el derecho de autodeterminación de las naciones y la defensa de la lucha de clases. Lógico, entonces aún eran socialistas. El 1 de diciembre de 1982 Felipe González llega a la Presidencia del Gobierno. El cambio, decía. Un año después nacen los GAL. Yo celebro mis once años, y diez días después guardias civiles asesinan a Lasa y Zabala. Todavía huele a cal viva. <vocal type="shouting">
                     <desc>Rumores y protestas</desc>
                  </vocal> El 12 de marzo de 1986 el PSOE, que había dicho 'de entrada, no', celebra la victoria del sí de la OTAN.</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u38" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u38.p1">Silencio, por favor. Un segundo. Un segundo, señor Matute. Le paro el tiempo. Un segundo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u38.p2">Por favor, silencio. Puede continuar.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u39"
               who="#OskarMatuteGarcíaDeJalón"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u39.p1">El PSOE, que había dicho de 'entrada, no', celebra la victoria del sí a la OTAN. Mi país - ese que el ministro Barrionuevo llamó zona especial norte o laboratorio represivo experimental - dijo no a la OTAN. De ahí en adelante, reformas laborales, leyes de patada en la puerta y miles de insumisos en las cárceles. El 3 de marzo de 1996 los votantes finalmente deciden entre el original y la copia, y se quedan con el original: José María Aznar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u39.p2">Pasemos a la gran coalición. En agosto de 2007 el PSOE aborta la posibilidad del cambio en Nafarroa, el 'agostazo'. El 1 de abril de 2009 el PSOE y el PP negocian el Gobierno de Euskadi. El 21 de junio de 2011 el PSOE y UPN negocian el Gobierno de Nafarroa. El 27 de septiembre de 2011 el PSOE y el PP negocian la reforma del artículo 135 de la Constitución y nos ponen de rodillas ante la mafia financiera. Es normal que la gente salga a la calle por salud e higiene democrática para manifestarse contra la mafia, contra todas las mafias.</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u39.p3">Me llamo Oskar Matute, tengo cuarenta y cuatro años y en este día histórico de octubre de 2016 debo felicitar, señorías, a la bancada del Partido Socialista Obrero Español. Tiene mérito liquidar en una tarde una historia de ciento treinta y siete años y todo para que nada cambie,...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u40" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u40.p1">Tiene que terminar, señor Matute.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u41"
               who="#OskarMatuteGarcíaDeJalón"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u41.p1">Sí, termino ya. ... porque cualquier cambio solo es posible donde ustedes, señorías del Partido Popular, donde ustedes, señorías de Ciudadanos, y donde ustedes, señorías del Partido Socialista, caminan cuesta abajo y sin frenos hacia la irrelevancia política, como en Euskal Herria y Cataluña.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Risas.-Rumores.-Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u42" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u42.p1">Tiene la palabra el señor Alli Martínez.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u43"
               who="#ÍñigoJesúsAlliMartínez"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u43.p1">Señora presidenta del Congreso, señor candidato y futuro presidente, enhorabuena.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u43.p2">Miembros del Ejecutivo, diputados y diputadas, hoy acaba la etapa negra de la política española de estos diez meses. Hoy acaba, pero lo relevante es que hoy tenemos que mirar al futuro, y no al pasado, para abordar lo que las nuevas tecnologías o los cambios sociales y económicos van a plantear a España. Nadie niega la realidad social de los que hoy se están manifestando ahí fuera, pero tampoco tenemos que negar una España verdadera: la España de los que hoy llenaban el tren de Pamplona a Madrid o los que abarrotan las carreteras saliendo cuatro días de merecido descanso, la España que hace mejorar y avanzar a este país. A las fuerzas catastrofistas - que aquí hay bastantes - dejémoslas en su infantilismo perpetuo y que celebren un Halloween continuo, y el resto de los grupos políticos, señorías, pongámonos a trabajar por España y por las clases medias, que son al fin y al cabo quienes fundamentan el avance y el bienestar de nuestra sociedad. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic>, de un país desarrollado como es España; no lo olvidemos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u43.p3">Señorías, les pido su atención porque hay una alarma. Ayer en el Parlamento de Navarra Bildu enseñó la patita, y con el vergonzoso apoyo de Geroa Bai, Podemos e Izquierda Unida se aprobó redefinir el nuevo estatus político de Navarra. Esto en otros términos no es otra cosa que el comienzo del camino de la anexión de Navarra a Euskadi. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> UPN lleva casi cuarenta años siendo el baluarte contra el nacionalismo en Navarra. Este es un asunto relevante. Es una oportunidad para la unión de los constitucionalistas y de los demócratas contra aquellos que quieren romper España.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u44" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u44.p1">Tiene que terminar, señor Alli.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u45"
               who="#ÍñigoJesúsAlliMartínez"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u45.p1">Votaremos a favor del señor Mariano Rajoy. Mucha suerte y mucha cintura.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u45.p2">Muchas gracias.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u46" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u46.p1">Tiene la palabra el señor Martínez Oblanca.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u47"
               who="#IsidroManuelMartínezOblanca"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u47.p1">Muchas gracias, señora presidenta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u47.p2">Señor Rajoy, previsiblemente, en apenas unos minutos, usted renovará mandato como presidente del Gobierno de España y lo hará respaldado por Foro, con el objetivo de garantizar los avances para que el crecimiento económico, la creación de empleo y la mejora del bienestar social sean una constante que alcance a más y más españoles. También para que el próximo Gobierno abra un tiempo nuevo, en el que los deberes de la estabilidad se hagan con respeto a los principios constitucionales de igualdad y de solidaridad entre todas las comunidades autónomas sin excepciones. Nos alegramos de que se haya superado el empecinamiento que ha impedido, durante 2016, investir un Gobierno en torno a la candidatura más votada, tal y como se ha hecho con los cinco presidentes antecesores y sus correspondientes partidos ganadores de las respectivas elecciones generales. Cabe esperar que el bloqueo sufrido en estos diez meses no tenga continuidad sobre la actividad de estas Cortes y la labor de diputados y senadores, por mucha agitación callejera y por mucha oposición vociferante que trate de suplantar la voluntad democrática expresada en las urnas. Lo necesitamos en España y, singularmente, en una Asturias inmersa en la decadencia, paralizada en su gestión política y que precisa de un cambio profundo para adoptar las decisiones que permitan recuperar el tiempo perdido en la dotación de infraestructuras del transporte, en la defensa de sectores clave como la industria básica y la energía, en los repartos equitativos y ayudas a nuestros ganaderos y de cuotas a nuestros pescadores y, en definitiva, en el respeto hacia una comunidad que no aspira a ser más que ninguna pero que no acepta seguir siendo tratada peor que las demás.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u47.p3">Su Gobierno, señor Rajoy, tendrá en Foro el apoyo leal y la colaboración para impulsar las medidas de progreso y de cohesión social que reclaman los tiempos. Es hora de agradecer la paciencia de los españoles pasando a la urgencia de la acción de los gobernantes. Señor Rajoy, le deseamos tenacidad, firmeza constitucional y acierto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u47.p4">Muchas gracias.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u48" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u48.p1">Tiene la palabra la señora Oramas González-Moro.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u49"
               who="#AnaMaríaOramasGonzálezMoro"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u49.p1">Gracias, señora presidenta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u49.p2">Señoras y señores diputados, hay una novela de Aldous Huxley en la que un loro, durante toda la novela, está diciendo continuamente 'aquí y ahora', para centrar a la gente en el momento y en el sitio. Yo hoy creo que tenemos una enorme responsabilidad. La primera, recuperar la confianza de la ciudadanía, porque todos la hemos perdido, pero también tenemos que recuperar la dignidad de esta Cámara y estar a la altura de la gente que nos precedió aquí, no solo en la transición política sino a lo largo de tantos y tantos años. Es una buena escuela el Grupo Mixto. Es distinto ser contrincante político a enemigo político. No se puede hablar, no se puede negociar, no se puede sacar nada adelante desde el odio y desde el rencor, sobre todo cuando se es joven y se tiene odio y rencor.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos.-Varios señores diputados: ¡Muy bien!</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u49.p3">Termino con el compromiso de apoyar las propuestas de cada grupo que sean buenas para la gente y para sacar adelante este país. Y ahí vamos a estar para dar estabilidad, y también con un compromiso firme, decidido, con mi pueblo y con mi tierra canaria, para recuperar las políticas de Estado; para que haya una oportunidad para los jóvenes; para recuperar la dignidad de las pensiones no contributivas, tan importantes en mi tierra; para que los pescadores del atún tengan su cuota de atún rojo y puedan pescar; para que los agricultores canarios puedan seguir vendiendo sus plátanos y sus tomates; para que viajar entre las islas no sea un lujo pero, sobre todo, para exigir que Canarias tenga un sistema justo de financiación para la sanidad y los servicios sociales como el resto de las comunidades autónomas.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u49.p4">Muchas gracias, señora presidenta.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u50" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u50.p1">Muchas gracias.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u50.p2">Tiene la palabra, también por el Grupo Mixto, el señor Quevedo Iturbe. Silencio, por favor.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u51"
               who="#PedroQuevedoIturbe"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u51.p1">Muchas gracias, señora presidenta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u51.p2">Señorías, señor candidato a la Presidencia del Gobierno, Nueva Canarias ha tratado en estos tres debates consecutivos expresar una posición con la máxima seriedad, muy crítica con sus políticas, como sabe, porque creemos que a los hechos hay que atenerse: sus políticas no han sido lo mejor para la mayoría social y, desde luego, no han sido lo mejor para Canarias. Le hemos dicho que no estamos en condiciones de apoyarle porque no podemos apoyar sus políticas pero también le hemos dicho que no nos podemos fiar de usted y se lo hemos dicho porque ha incumplido en su momento con las justas demandas de Canarias, bien alejadas del llanto ultraperiférico y muy cercanas al reconocimiento de los derechos que asisten a nuestro pueblo. También es verdad que le dijimos en el último debate que tiempo habrá de demostrar si el hecho de que se haya acabado la posibilidad de más rodillo parlamentario abre alguna puerta para ser capaces de entendernos en la defensa del interés general y, en nuestro caso, en la defensa de los intereses generales de nuestra tierra.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u51.p3">Tras el primer discurso de investidura que le escuchamos, el fracasado de hace unos meses, creímos de verdad que usted no estaba buscando un apoyo parlamentario. De verdad, creímos que estaba trabajando para unas terceras elecciones, porque nos pareció que no era el discurso adecuado para venir a convencer aquí a nadie de nada. En el discurso de anteayer nos pareció que usted abría la mano a una forma diferente de hacer las cosas. Reconocía la necesidad de los entendimientos y ya le dijimos que, aun siendo escépticos, nos parecía mejor que eso fuese así. Hoy ha dado una vuelta de tuerca a su discurso y ha vuelto a usar un tono duro, casi sacando pecho, en el sentido de que de aquí no me mueve nadie. De verdad, confiamos en estar equivocándonos con esto, señor Rajoy. Mientras lo comprobamos, nosotros, Nueva Canarias, no tenemos un solo argumento para apoyar en ningún caso sus políticas, por eso hoy diremos no a su investidura.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u51.p4">Gracias, señora presidenta.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u52" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u52.p1">Muchas gracias.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u52.p2">Por el Grupo Parlamentario Popular en el Congreso tiene la palabra el señor Hernando Fraile.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u53"
               who="#RafaelAntonioHernandoFraile"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u53.p1">Señora presidenta, señor candidato a la Presidencia del Gobierno y en muy pocas horas, de nuevo y con la confianza de esta Cámara, presidente del Gobierno, señorías, hoy vamos a poder iniciar una legislatura tras una larga etapa de bloqueo, parálisis e incertidumbre. Trescientos quince días de interinidad política y una situación que creo que nunca más debe volver a repetirse en esta Cámara. Señorías, sabemos que será una legislatura compleja porque lo haremos con la mayoría más minoritaria de la historia reciente, pero también con confianza, porque lo hacemos con un acuerdo forjado con Ciudadanos y otras formaciones políticas que nos otorgan un pacto de 170 escaños. Un gran acuerdo, un gran pacto que obliga a unos y también obliga a otros. Pero también, señorías, permítanme decirlo, con humildad, con la voluntad de entendimiento y de diálogo - sí -, y la conciencia de que todos ustedes - no solo los que tenemos 170 escaños, todos ustedes - tienen la obligación de no solo tener la necesidad de decir, sino también de hacer. A eso nos comprometemos y nos vamos a comprometer y para ello vamos a trabajar desde mi grupo parlamentario.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u53.p2">Por lo tanto, utilidad y responsabilidad, señorías. La responsabilidad de todos. Un acuerdo al que podemos llegar todos, como hace dos semanas hicimos cuando reformamos la Ley Orgánica del Régimen Electoral General y la Ley de Estabilidad. Señorías, hoy vamos a evitar volver a decir a los ciudadanos que cuando van a las urnas despreciamos lo que dicen y sus resultados si estos no nos gustan. Afortunadamente, no va a haber terceras elecciones en España. Rajoy será presidente y lo será porque sacamos muchos más escaños que los demás, algo que algunos parecen olvidar. Porque, como siempre, en este Parlamento y a lo largo de lo que ha sido la historia de la democracia reciente, gobierna quien gana las elecciones y porque así lo decidieron los españoles que en junio dieron un mayor apoyo a nuestro grupo parlamentario que en diciembre del año anterior. Eso fue sencillamente porque, gracias a la tarea del Gobierno del Partido Popular en años muy difíciles, dimos la vuelta al país. Un país que recibimos en recesión; un país que estaba al borde de la intervención; un país en el que hoy, afortunadamente, se habla de recuperación; un país en el que fuimos capaces de superar la crisis para dar una oportunidad a muchas personas que a lo largo de los últimos años han encontrado un empleo. Señorías, desde que tocamos suelo y entraron en vigor las reformas que hizo este Gobierno - reformas que criticaron algunos tanto dentro de esta Cámara como fuera -, 1.892.000 personas han encontrado un nuevo empleo en este país. Hoy, hay 817.000 mujeres más que en febrero de 2013 que tienen un empleo. Asimismo, están trabajando hoy 178.000 jóvenes menores de veinticinco años más que los que trabajaban entonces. Ha bajado en 468.000 el número de hogares con todos los miembros en paro y hoy crecemos el triple de lo que crecen muchos de nuestros socios de la Unión Europea, el triple de la media de la Unión Europea. Eso se debe a las reformas del Gobierno y a las historias de superación que han protagonizado muchos españoles a lo largo de este tiempo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u53.p3">Por tanto, señorías, tenemos una gran oportunidad entre todos para cumplir esos grandes objetivos nacionales; el primero, como ha dicho el presidente, el del empleo y el crecimiento para poder conseguir que en España vuelva a haber veinte millones de personas trabajando y dar una oportunidad y esperanza a esos cuatro millones de personas que desgraciadamente todavía están en situación de desempleo, para que mejoren las rentas familiares y las rentas de los trabajadores y también para que se sostengan las rentas de los pensionistas. Señorías, son acuerdos que necesitamos reforzar y realizar para dar solidez al sistema de pensiones, al Estado del bienestar y para conseguir una nueva educación para nuestros jóvenes y para nuestros hijos. Asimismo, son también necesarios acuerdos en financiación autonómica e igualmente acuerdos, señorías, para seguir manteniendo en esta Cámara la memoria de las víctimas del terrorismo porque los únicos, señor Matute, los únicos que desgraciadamente en una época de la reciente historia de este país tuvieron que ponerse de rodillas fueron aquellos - a los que usted conoce - a los que ponían de rodillas para descerrajarles un tiro en la nuca. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Eso no puede volverse a repetir jamás en este país.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u54" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u54.p1">Señor Hernando, tiene que terminar.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u55"
               who="#RafaelAntonioHernandoFraile"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u55.p1">Son acuerdos necesarios <kinesic type="applause">
                     <desc>continúan los aplausos</desc>
                  </kinesic> para mantener la soberanía nacional, la igualdad de los españoles y luchar contra la corrupción, contra la violencia de género y también la que sufren los niños y, por supuesto, la que sufren los jóvenes...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u56" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u56.p1">Señor Hernando, le tengo que retirar el micrófono.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u57"
               who="#RafaelAntonioHernandoFraile"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u57.p1">Termino ya, señora presidenta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u57.p2">Queda mucho por hacer, señorías, pero, para acabar, permítanme, que les diga a todos ustedes que estoy muy orgulloso de ser el portavoz de un grupo parlamentario como el nuestro, un gran grupo parlamentario como lo es el Grupo Parlamentario Popular...</seg>
               <kinesic type="signal">
                  <desc>Rumores.-Varios señores y señoras diputados del Grupo Parlamentario Confederal de Unidos Podemos-En Comú Podem-En Marea: ¡Fuera, fuera!-Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Popular en el Congreso, puestos en pie.-El señor Hernando Vera pide la palabra</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u58" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u58.p1">Sí, señor Hernando.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u59"
               who="#AntonioHernandoVera"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u59.p1">Señora presidenta, por el artículo 71.3 en relación con el 103 y el 104.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u60" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u60.p1">Señor Hernando, le recuerdo que el artículo 71 no da lugar a un turno de intervención y me tiene usted que entrecomillar la alusión a la que quiere hacer referencia.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u61"
               who="#AntonioHernandoVera"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u61.p1">Sí, señora presidenta, me refiero a todas aquellas expresiones de odio, y que faltan al honor y al respeto a mi grupo parlamentario y al Partido Socialista, pronunciadas por el señor Rufián a un partido que ha vertido sangre, sudor y lágrimas para que hoy él esté aquí diciendo... <kinesic type="applause">
                     <desc>Fuertes aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Popular en el Congreso, del Grupo Parlamentario Socialista y del Grupo Parlamentario Ciudadanos, puestos en pie.-Aplausos del Grupo Parlamentario Vasco (EAJ-PNV</desc>
                  </kinesic>- Fuertes rumores.- Fuertes protestas).</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u62" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u62.p1">Silencio, señorías.</seg>
               <vocal type="shouting">
                  <desc>Fuertes rumores y protestas.-Continúan las protestas</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u62.p2">Señorías. Señorías. Señorías.</seg>
               <vocal type="shouting">
                  <desc>Fuertes rumores.-Protestas</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u62.p3">Señorías, el Pleno continúa. Señorías. Señora Montero. Señorías. <vocal type="shouting">
                     <desc>Fuertes protestas</desc>
                  </vocal> Señorías. Señorías, les ruego silencio, por favor, si no les tendré que llamar al orden uno a uno. Señorías, les recuerdo la obligación de respetar el Reglamento. Le pregunto, conforme al artículo 71, al señor Rufián: ¿Retira o no retira usted lo que ha pedido el señor Hernando?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u63"
               who="#GabrielRufiánRomero"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u63.p1">A mí me daría vergüenza.</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p1">Señorías, antes de pasar a la votación para el otorgamiento de la confianza al candidato, haremos un receso de tres minutos.</seg>
               <incident type="pause">
                  <desc>Pausa</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p2">Señorías, ocupen sus asientos porque va a comenzar la votación. Vamos a pasar a la votación para el otorgamiento de la confianza al candidato propuesto por su majestad el rey. La confianza se entenderá otorgada si el candidato obtiene el voto favorable de la mayoría simple de la Cámara. Conforme a lo que establece el Reglamento de la Cámara en su artículo 85.2 la votación será pública por llamamiento. Sus señorías responderán sí, no o abstención desde su escaño cuando sean llamados por los señores secretarios, que leerán los nombres desde la tribuna de oradores. Ruego a sus señorías que guarden silencio, que contesten al llamamiento con voz clara y audible. Aunque los señores secretarios les llamen, repetirán el sentido de la votación para evitar dificultades. El llamamiento se hace por orden alfabético pero comenzando por el primer apellido del señor diputado cuyo nombre ha sido sacado a suerte y que ha sido el de la señora Faba de la Encarnación. El Gobierno en funciones y la Mesa votarán al final.</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p3">Ruego a la señora secretaria primera que dé comienzo al llamamiento. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> Señorías, silencio, se va a iniciar la votación.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p4">Por los secretarios de la Mesa se procede al llamamiento de las señoras y los señores diputados, que van manifestando el sentido de su voto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p5">Señoras y señores diputados que dijeron 'sí':</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p6">Faba de la Encarnación, Elena</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p7">Fernández de Moya Romero, José Enrique</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p8">Fernández García, Eduardo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p9">Floriano Corrales, Carlos Javier</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p10">Gamazo Micó, Óscar</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p11">Garaulet Rodríguez, Miguel Ángel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p12">García Cañal, José Ramón</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p13">García Díez, Joaquín María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p14">García Egea, Teodoro</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p15">García Hernández, José Ramón</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p16">García-Pelayo Jurado, María José</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p17">García-Tizón López, Arturo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p18">Garrido Valenzuela, Irene</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p19">Girauta Vidal, Juan Carlos</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p20">Gómez Balsera, Marcial</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p21">Gómez García, Rodrigo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p22">González Guinda, María del Carmen</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p23">González Muñoz, Ángel Luis</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p24">González Terol, Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p25">González Vázquez, Marta</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p26">Gutiérrez Vivas, Miguel Ángel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p27">Heredia Martín, Silvia</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p28">Hernández Bento, María del Carmen</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p29">Hernando Fraile, Rafael Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p30">Herrero Bono, José Alberto</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p31">Hoyo Juliá, Belén</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p32">Igea Arisqueta, Francisco</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p33">Isac García, Ángeles</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p34">Julià Julià, María Sandra</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p35">Juncal Rodríguez, Juan Manuel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p36">Lassalle Ruiz, José María Llorens Torres, José Ignacio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p37">López Ares, Susana</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p38">Lorenzo Torres, Miguel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p39">Madrazo Díaz, Ana María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p40">Marcos Moyano, María Dolores</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p41">Marí Bosó, José Vicente</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p42">Mariscal Anaya, Guillermo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p43">Maroto Aranzábal, Javier</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p44">Martín Llaguno, Marta</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p45">Martínez González, José Luis</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p46">Martínez Oblanca, Isidro Manuel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p47">Martínez Saiz, Teófila</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p48">Martínez Vázquez, Francisco</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p49">Martínez-Maíllo Toribio, Fernando</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p50">Martín-Toledano Suárez, José Alberto</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p51">Matarí Sáez, Juan José</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p52">Mateu Istúriz, Jaime Miguel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p53">Matos Mascareño, Pablo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p54">Maura Barandiarán, Fernando</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p55">Merino López, Rafael</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p56">Millán Salmerón, María Virginia</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p57">Molinero Hoyos, Francisco</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p58">Moneo Díez, María Sandra</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p59">Montserrat Montserrat, Dolors</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p60">Moragas Sánchez, Jorge</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p61">Moraleja Gómez, Tristana María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p62">Moreno Bustos, Ramón</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p63">Moreno Palanques, Rubén</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p64">Moro Almaraz, María Jesús</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p65">Nadal Belda, Álvaro María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p66">Navarro Fernández-Rodríguez, Fernando</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p67">Navarro Lacoba, Carmen</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p68">Nieto Ballesteros, José Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p69">Oramas González-Moro, Ana María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p70">Palmer Tous, Teresa</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p71">Paniagua Núñez, Miguel Ángel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p72">Pérez Aras, Juan Vicente</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p73">Pérez López, Santiago</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p74">Píriz Maya, Víctor Valentín</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p75">Posada Moreno, Jesús</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p76">Postigo Quintana, Jesús</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p77">Quintanilla Barba, María del Carmen</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p78">Ramírez Freire, Saúl</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p79">Reynés Calvache, Águeda</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p80">Rivera Andrés, Irene</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p81">Rivera de la Cruz, Marta María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p82">Rivera Díaz, Albert</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p83">Roca Mas, Jordi</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p84">Rodríguez Hernández, Melisa</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p85">Rojas García, Carlos</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p86">Rojo Noguera, Pilar</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p87">Roldán Monés, Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p88">Romero Hernández, Carmelo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p89">Romero Rodríguez, María Eugenia</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p90">Salvador Armendáriz, Carlos Casimiro Salvador García, Luis Miguel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p91">Suárez Lamata, Eloy</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p92">Tarno Blanco, Ricardo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p93">Ten Oliver, Vicente</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p94">Tremiño Gómez, Ignacio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p95">Valmaña Ochaíta, Silvia</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p96">Vázquez Blanco, Ana Belén</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p97">Vázquez Rojas, Juan María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p98">Vera Pró, Juan Carlos</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p99">Villalobos Talero, Celia</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p100">Villegas Pérez, José Manuel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p101">Viso Diéguez, Miguel Ángel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p102">Zoido Álvarez, Juan Ignacio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p103">Zurita Expósito, Ana María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p104">Acedo Penco, Pedro</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p105">Aguiar Rodríguez, Ernesto</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p106">Aguirre Rodríguez, Ramón</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p107">Alba Mullor, María Dolores</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p108">Albaladejo Martínez, Joaquín</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p109">Alli Martínez, Íñigo Jesús</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p110">Alonso Díaz-Guerra, José Jaime</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p111">Alós López, Ana Isabel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p112">Álvarez Palleiro, Félix</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p113">Álvarez-Arenas Cisneros, María Carmen</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p114">Angulo Romero, María Teresa</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p115">Asian González, Matilde Pastora</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p116">Ayllón Manso, José Luis</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p117">Bajo Prieto, María Luz</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p118">Barrachina Ros, Miguel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p119">Barreda de los Ríos, Leopoldo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p120">Barrios Tejero, José María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p121">Bastidas Bono, Elena María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p122">Bermúdez de Castro Fernández, José Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p123">Bernabé Pérez, Francisco Martín</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p124">Blanco Garrido, M.ª Mar</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p125">Blasco Marqués, Manuel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p126">Bonilla Domínguez, María Jesús</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p127">Borrego Cortés, Isabel María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p128">Bravo Baena, Juan</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p129">Burgos Gallego, Tomás</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p130">Cabrera Carmona, Eloísa María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p131">Camps Devesa, Gerardo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p132">Candón Adán, Alfonso</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p133">Cano Fuster, José</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p134">Cano Leal, Francisco Javier</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p135">Cantó García del Moral, Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p136">Carreño Fernández, María Ascensión</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p137">Casado Blanco, Pablo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p138">Cascales Martínez, Loreto</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p139">Chiquillo Barber, José María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p140">Clavell López, Óscar</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p141">Clemente Giménez, Diego</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p142">Cortés Bureta, Pilar</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p143">Cotelo Balmaseda, Mar</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p144">De Arriba Sánchez, Bienvenido De Barrionuevo Gener, Avelino</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p145">De Cospedal García, María Dolores</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p146">De la Torre Díaz, Francisco</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p147">De Lara Carbó, María Teresa</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p148">De Luis Rodríguez, Teófilo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p149">De Olano Vela, Jaime Eduardo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p150">De Santa Ana Fernández, María de la Concepción</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p151">Del Campo Estaún, Sergio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p152">Del Río Sanz, Emilio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p153">Delgado Arce, Celso Luis</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p154">Díaz Gómez, Guillermo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p155">Dueñas Martínez, María del Carmen</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p156">Echániz Salgado, José Ignacio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p157">Escudero Berzal, Beatriz Marta</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p158">España Reina, Carolina</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p159">Señoras y señores diputados que dijeron 'no':</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p160">Farré Fidalgo, Sònia</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p161">Fernández Bello, Miguel Anxo Elías</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p162">Fernández Castañón, Sofía</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p163">Fernández Gómez, Alexandra</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p164">Franco Carmona, Isabel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p165">García Puig, María del Mar</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p166">García Sempere, Eva</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p167">Garzón Espinosa, Alberto</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p168">Gómez-Reino Varela, Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p169">González García, Segundo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p170">Guijarro García, Txema</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p171">Guinart Moreno, Lídia</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p172">Hernanz Costa, Sofía</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p173">Homs Molist, Francesc</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p174">Honorato Chulián, María Auxiliadora</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p175">Iglesias Turrión, Pablo Manuel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p176">Jordà i Roura, Teresa</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p177">Lamuà Estañol, Marc</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p178">Legarda Uriarte, Mikel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p179">López de Uralde Garmendia, Juan Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p180">Luis Bail, Jorge</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p181">Marcello Santos, Ana</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p182">Martín González, Lucía</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p183">Martínez Rodríguez, María Rosa</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p184">Martínez Seijo, María Luz</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p185">Matute García de Jalón, Oskar</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p186">Maura Zorita, Eduardo Javier</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p187">Mayoral Perales, Rafael</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p188">Mena Arca, Joan</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p189">Miquel i Valentí, Sergi</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p190">Monereo Pérez, Manuel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p191">Montero Gil, Irene María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p192">Montero Soler, Alberto</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p193">Moya Matas, Jaume</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p194">Nogueras i Camero, Míriam</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p195">Olòriz Serra, Joan</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p196">Pascual Peña, Sergio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p197">Pastor Muñoz, Rosana Perea i Conillas, María Mercè</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p198">Pita Cárdenes, María del Carmen</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p199">Pons Sampietro, Pere Joan</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p200">Postius Terrado, Antoni</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p201">Quevedo Iturbe, Pedro</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p202">Robles Fernández, Margarita</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p203">Rodríguez Martínez, Ángela</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p204">Rodríguez Rodríguez, Alberto</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p205">Rufián Romero, Gabriel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p206">Ruiz i Carbonell, Joan</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p207">Salud Areste, María Isabel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p208">Salvador i Duch, Jordi</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p209">Sánchez Melero, Tania</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p210">Sánchez Serna, Javier</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p211">Santos Itoiz, Eduardo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p212">Sibina Camps, Marta</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p213">Sixto Iglesias, Ricardo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p214">Sorlí Fresquet, Marta</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p215">Sumelzo Jordán, Susana</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p216">Surra Spadea, Ana María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p217">Tardà i Coma, Joan</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p218">Terrón Berbel, Ana Belén</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p219">Valido Pérez, Carmen</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p220">Vendrell Gardeñes, Josep</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p221">Vera Ruíz-Herrera, Noelia</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p222">Vidal Sáez, Aina</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p223">Viejo Viñas, Raimundo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p224">Vila Gómez, Miguel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p225">Xuclà i Costa, Jordi</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p226">Yllanes Suárez, Juan Pedro</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p227">Zaragoza Alonso, José</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p228">Agirretxea Urresti, Joseba Andoni</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p229">Alba Goveli, Nayua Miriam</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p230">Alonso Cantorné, Félix</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p231">Alonso Clusa, Rosa Ana</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p232">Arévalo Caraballo, María Teresa</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p233">Arrojo Agudo, Pedro</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p234">Azpiazu Uriarte, Pedro María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p235">Baldoví Roda, Joan</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p236">Ballester Muñoz, Àngela</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p237">Barandiaran Benito, Íñigo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p238">Bataller i Ruiz, Enric</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p239">Batet Lamaña, Meritxell</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p240">Beitialarrangoitia Lizarralde, Marian</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p241">Bel Accensi, Ferran</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p242">Belarra Urteaga, Ione</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p243">Bescansa Hernández, Carolina</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p244">Bosaho Gori, Rita Gertrudis</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p245">Botejara Sanz, Amparo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p246">Bustamante Martín, Miguel Ángel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p247">Bustinduy Amador, Pablo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p248">Campuzano i Canadés, Carles</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p249">Candela Serna, Ignasi</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p250">Cantera de Castro, Zaida</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p251">Cañamero Valle, Diego Capdevila i Esteve, Joan</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p252">Capella i Farré, Ester</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p253">Carracedo Verde, José David</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p254">Carreño Valero, Sara</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p255">Ciuró i Buldó, Lourdes</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p256">Cruz Rodríguez, Manuel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p257">De Frutos Madrazo, María del Rocío</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p258">De la Concha García-Mauriño, María Asunción Jacoba Pía</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p259">Del Olmo Ibáñez, Juan Manuel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p260">Delgado Ramos, Juan Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p261">Díaz Pérez, Yolanda</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p262">Domènech Sampere, Francesc Xavier</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p263">Elorza González, Odón</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p264">Eritja Ciuró, Francesc Xavier</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p265">Errejón Galván, Íñigo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p266">Esteban Bravo, Aitor</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p267">Señoras y señores diputados que se abstuvieron:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p268">Fernández Díaz, Jesús María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p269">Ferrer Tesoro, Sonia</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p270">Flórez Rodríguez, María Aurora</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p271">Franquis Vera, Sebastián</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p272">Galeano Gracia, Óscar</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p273">Galovart Carrera, María Dolores</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p274">García Mira, Ricardo Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p275">González Bayo, Josefa Inmaculada</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p276">González Ramos, Manuel Gabriel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p277">González Veracruz, María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p278">Gutiérrez Limones, Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p279">Heredia Díaz, Miguel Ángel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p280">Hernando Vera, Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p281">Hurtado Zurera, Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p282">Jiménez Tortosa, Juan</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p283">Lasarte Iribarren, José Javier</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p284">Lastra Fernández, Adriana</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p285">López Álvarez, Patxi</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p286">López Milla, Julián</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p287">Lucio Carrasco, María Pilar</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p288">Luena López, César</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p289">Madina Muñoz, Eduardo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p290">Martín González, María Guadalupe</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p291">Meijón Couselo, Guillermo Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p292">Muñoz González, Pedro José</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p293">Palacín Guarné, Gonzalo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p294">Peña Camarero, Esther</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p295">Pérez Domínguez, María Soledad</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p296">Pérez Herráiz, Margarita</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p297">Pradas Torres, Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p298">Rallo Lombarte, Artemi</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p299">Ramón Utrabo, Elvira</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p300">Ramos Esteban, César Joaquín</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p301">Raya Rodríguez, María Tamara</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p302">Rodríguez García, Isabel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p303">Rodríguez Hernández, Juana Amalia Rodríguez Ramos, María Soraya</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p304">Rominguera Salazar, María del Mar</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p305">Sahuquillo García, Luis Carlos</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p306">Sánchez Amor, José Ignacio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p307">Saura García, Pedro</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p308">Serrada Pariente, David</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p309">Serrano Jiménez, María Jesús</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p310">Sicilia Alférez, Felipe Jesús</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p311">Simancas Simancas, Rafael</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p312">Torres Mora, José Andrés</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p313">Trevín Lombán, Antonio Ramón María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p314">Tundidor Moreno, Victoria Begoña</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p315">Urquizu Sancho, Ignacio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p316">Ábalos Meco, José Luis</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p317">Alconchel Gonzaga, Miriam</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p318">Álvarez Álvarez, Ángeles</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p319">Antón Cacho, Javier</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p320">Barreda Fontes, José María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p321">Bellido Acevedo, Pablo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p322">Blanquer Alcaraz, Patricia</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p323">Botella Gómez, Ana María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p324">Camacho Sánchez, José Miguel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p325">Cámara Villar, Gregorio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p326">Campo Moreno, Juan Carlos</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p327">Cancela Rodríguez, Pilar</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p328">Císcar Casabán, Ciprià</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p329">Cortés Lastra, Ricardo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p330">Cuello Pérez, Carmen Rocío</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p331">De la Encina Ortega, Salvador Antonio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p332">Díaz Trillo, José Juan</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p333">Miembros del Gobierno en funciones que dijeron 'sí':</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p334">Rajoy Brey, Mariano</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p335">Sáenz de Santamaría Antón, María Soraya</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p336">García-Margallo y Marfil, José Manuel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p337">Catalá Polo, Rafael</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p338">Montoro Romero, Cristóbal Ricardo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p339">Fernández Díaz, Jorge</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p340">Méndez de Vigo Montojo, Íñigo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p341">Báñez García, María Fátima</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p342">García Tejerina, Isabel</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p343">Miembros de la Mesa que dijeron 'sí':</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p344">Reyes Rivera, Patricia</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p345">Sánchez-Camacho Pérez, Alicia</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p346">Romero Sánchez, Rosa María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p347">Prendes Prendes, José Ignacio</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p348">Pastor Julián, Ana María</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p349">Miembros de la Mesa que dijeron 'no':</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p350">Expósito Prieto, Marcelo</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p351">Elizo Serrano, María Gloria Miembros de la Mesa que se abstuvieron:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p352">Gordo Pérez, Juan Luis</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u64.p353">Navarro Garzón, Micaela</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u65" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u65.p1">¿Alguna señora diputada o algún señor diputado no ha sido nombrado para votar?</seg>
               <incident type="pause">
                  <desc>Pausa</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u65.p2">Vamos a proceder a realizar el escrutinio de los votos emitidos.</seg>
               <incident type="pause">
                  <desc>Pausa</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u65.p3">Efectuado el recuento, dijo</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u66" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u66.p1">El resultado de la votación ha sido el siguiente: votos emitidos, 349; votos a favor del candidato, 170; votos en contra del candidato, 111; abstenciones, 68.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u66.p2">Señorías, al haberse alcanzado el voto favorable de la mayoría simple de los miembros de la Cámara, queda otorgada la confianza al candidato, don Mariano Rajoy Brey, lo que le comunicaré a su majestad el rey a los efectos de su nombramiento como presidente del Gobierno. ¡Enhorabuena, señoría!</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Popular en el Congreso, puestos en pie</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u66.p3">Se levanta la sesión.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2016-10-29-CD161029.u66.p4">Eran las ocho y veinticinco minutos de la noche.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
