<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="es"
     xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601"
     ana="#parla.sitting #reference">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="en" type="main">Spanish parliamentary corpus ParlaMint-ES, Plenary session 122 (2018-06-01) [ParlaMint]</title>
            <title xml:lang="es" type="main">Corpus parlamentario en español ParlaMint-ES, Sesión plenaria núm. 122 (2018-06-01) [ParlaMint]</title>
            <title xml:lang="es" type="sub">Sesión plenaria núm. 122 (2018-06-01)</title>
            <title xml:lang="en" type="sub">Plenary session 122 (2018-06-01)</title>
            <meeting n="2018-06-01" corresp="#CD" ana="#parla.lower #parla.sitting">2018-06-01</meeting>
            <meeting n="122" corresp="#CD" ana="#parla.lower #parla.session">Sesión plenaria núm. 122</meeting>
            <meeting n="12" corresp="#CD" ana="#parla.lower #parla.term #CD.12">Legislatura XII</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0830-4837">María Calzada Pérez</persName>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval and conversion to XML</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://www.linkedin.com/in/ruben-de-libano/">Ruben de Libano</persName>
               <resp xml:lang="en">XML tagging improvement</resp>
               <resp xml:lang="en">Conversion to ParlaMint TEI</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://www.linkedin.com/in/monica-albini-3179ba166/">Monica Albini</persName>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval and conversion to XML. Quality Control</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7953-8783">Matyáš Kopp</persName>
               <resp xml:lang="en">Government person metadata retrieval</resp>
               <resp xml:lang="en">Conversion to ParlaMint TEI</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1560-4099">Tomaž Erjavec</persName>
               <resp xml:lang="en">Conversion to ParlaMint TEI</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maria del Mar Bonet Ramos</persName>
               <resp xml:lang="en">Conversion to ParlaMint TEI</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="es">CLARIN infraestructura de investigación científica</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="es">Ministerio de Ciencia e Innovación</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Ministry of Science and Innovation of Spain</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" quantity="39" xml:lang="es">39 intervenciones</measure>
            <measure unit="speeches" quantity="39" xml:lang="en">39 speeches</measure>
            <measure unit="words" quantity="11934" xml:lang="es">11934 palabras</measure>
            <measure unit="words" quantity="11934" xml:lang="en">11934 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="es">Infraestructura de investigación CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="es">Este trabajo se encuentra protegido por la licencia <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Atribución 4.0 Internacional</ref>.</p>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2023-08-10">2023-08-10</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title xml:lang="es" type="main">CORTES GENERALES DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS PLENO Y DIPUTACIÓN PERMANENTE</title>
               <idno type="URI">http://www.congreso.es</idno>
               <date when="2018-06-01">2018-06-01</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="es">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="133"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="4"/>
               <tagUsage gi="incident" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="81"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="479"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="39"/>
               <tagUsage gi="vocal" occurs="45"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Calle Floridablanca, s/n. 28071</name>
               <name type="city">Madrid</name>
               <name type="country" key="ES">Spain</name>
               <date ana="#parla.sitting" when="2018-06-01">2018-06-01</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u1" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u1.p1">Se reanuda la sesión.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u1.p2">Les anuncio, señorías, que conforme al 177.4 del Reglamento, no se podrá producir la votación antes de las 11 horas. Muchísimas gracias.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u1.p3">Continuamos con los turnos de intervención de los grupos parlamentarios. Por el Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra la señora Robles Fernández.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u2"
               who="#MargaritaRoblesFernández"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u2.p1">Gracias, presidenta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u2.p2">Me van a permitir que inicie mi intervención dando las gracias a todos los grupos parlamentarios que ayer mostraron al Grupo Parlamentario Socialista el apoyo para esta moción de censura, que era imprescindible interponer por una exigencia de regeneración de ética política democrática <kinesic type="applause">
                     <desc>aplausos</desc>
                  </kinesic> y para que no vuelva a ocurrir lo que ocurrió ayer y lo que ocurre esta mañana: la falta de respeto institucional de quien aún es presidente del Gobierno, que no viene aquí a cumplir con su obligación de estar en la moción de su censura.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Rumores.-Aplausos</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u2.p3">Sabemos que se inicia un momento difícil; lo vamos a asumir con responsabilidad, con sentido de Estado, como hace siempre el Partido Socialista. Y además lo vamos a hacer con humildad, con mucha humildad. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> Sabemos que no es fácil. Sabemos que son momentos difíciles y complicados, pero queremos trabajar con ilusión, con esperanza, por el diálogo. Queremos que vuelva a España la ilusión y la esperanza de 1982 y de 2004. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> De 1982, con el Gobierno de Felipe González, que trajo a España la modernidad, que hizo que la sanidad, la educación y los servicios públicos mejoraran, que introdujo a España en Europa y le dio el protagonismo que solo los socialistas podemos dar. Queremos seguir también el modelo de 2004, el modelo de José Luis Rodríguez Zapatero <kinesic type="applause">
                     <desc>Rumores.-Aplausos</desc>
                  </kinesic>; una legislatura basada en la igualdad de todos. Y me van a permitir que haga una especial mención a dos personas, a María Teresa Fernández de la Vega, una referente para todas las mujeres de este país, y a Alfredo Pérez Rubalcaba.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u2.p4">Miren, este es un proyecto difícil que haremos con sentido de Estado. Sabemos que contamos con el apoyo de muchos grupos parlamentarios, pero contamos - que para nosotros es más importante - con el apoyo de todos y todas las militantes socialistas, de los cargos públicos socialistas, de los votantes socialistas, de los que no son votantes socialistas, pero confían en un proyecto de cambio y de progreso. Y ese proyecto de cambio y de progreso lo vamos a empezar a trabajar ahora.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u2.p5">Me van a permitir que haga una especial mención al Grupo Parlamentario Socialista. Creo que en política hay pocos honores como el de ser portavoz del Grupo Parlamentario Socialista <kinesic type="applause">
                     <desc>aplausos</desc>
                  </kinesic>, formado por hombres y mujeres que han trabajado en esta legislatura sin cesar; más de veinticinco mil iniciativas parlamentarias <vocal type="murmuring">
                     <desc>rumores</desc>
                  </vocal>; más de la mitad de las que se han hecho en esta Cámara: iniciativas, enmiendas, proposiciones de ley.</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u3" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u3.p1">Silencio, señorías.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u4"
               who="#MargaritaRoblesFernández"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u4.p1">Lástima que esta bancada - que ahora hace tanto ruido - y su Gobierno nos hayan vetado aquellas proposiciones que pretenden mejorar la vida de los ciudadanos, y sobre todo de aquellos que más los necesitan, de los pensionistas, de las mujeres, de los desempleados. En esa línea vamos a seguir trabajando. El grupo parlamentario lo ha hecho y lo va a seguir haciendo con convicción, con fuerza, con responsabilidad, como lo hacemos siempre en el Grupo Parlamentario Socialista, como hace siempre el Partido Socialista.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u4.p2">No estaba - lo dijo ayer el candidato a presidente del Gobierno - en nuestra hoja de ruta una moción de censura, pero cuando el día 24 de mayo se dicta una sentencia - sí, una sentencia - en la que se dicen cosas muy relevantes, no pudimos mirar para otro lado. Ese día estuvimos esperando a que desde el Gobierno se dijera algo, se asumieran responsabilidades. Nada se dijo. Nosotros leímos la sentencia, sí, leímos la sentencia - no mucha gente la ha leído - y nos dimos cuenta de que, además de las cuestiones jurídicas - en las que no entramos, porque corresponde a los tribunales -, había unos claros posicionamientos de hechos probados - señora De Cospedal, que no se revisan en casación - en los que se decía claramente que el presidente del Gobierno en su declaración ante los tribunales había faltado a la verdad, que no tenía credibilidad. Eso lo había dicho también el ministerio fiscal, por lo que a mí no me sorprendió. Sé perfectamente que el juez Pablo Ruz, cuando instruyó el sumario de la Gürtel, fue sometido a un auténtico calvario. España no se merece un presidente del Gobierno que no esté hoy aquí, incumpliendo así con el Parlamento, y no se merece un presidente del Gobierno que falte a la verdad ante los tribunales de justicia, además para tapar la corrupción porque, ¿qué credibilidad va a ofrecer un presidente del Gobierno ausente del Parlamento y que falta a la verdad ante los tribunales? España, ante Europa y ante el mundo, necesita estabilidad, necesita credibilidad, y eso no lo puede dar un señor que hoy no es capaz de estar aquí compareciendo y cumpliendo con su obligación.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u4.p3">Por eso, desde la exigencia ética, desde la responsabilidad democrática, porque creemos que la regeneración institucional es esencial, porque basta ya de tapar la corrupción, vamos a empezar una nueva etapa, difícil, complicada. Queremos volver a poner a los ciudadanos en el punto esencial de la vida política, no queremos que los ciudadanos se avergüencen de sus políticos, queremos que nos vean como servidores públicos comprometidos con aquellos que más lo necesitan, con los pensionistas, con los dependientes, con los parados, con aquellos que tienen un empleo tan precario. Ayer decía el señor Rajoy que se crean 1500 trabajos al día. ¿Pero qué trabajos, señor Rajoy? Usted está en un restaurante y no conoce la realidad de la calle. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Por lo tanto, desde el sentido de Estado que siempre ha caracterizado al Partido Socialista, en el Gobierno y en la oposición, desde la responsabilidad ética, institucional y democrática, vamos a trabajar con humildad, pero poniendo a los ciudadanos en el primer punto de nuestras preocupaciones. Lo haremos con la ayuda de todos, y con generosidad y muchísima humildad. España tiene que empezar una nueva etapa en la que nadie ampare la corrupción, una nueva etapa en la que la regeneración democrática y los problemas que importan a los ciudadanos de verdad sean el punto de mira. Basta ya de un presidente del Gobierno que cuando se le habla de la brecha salarial diga: en eso no nos metemos. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Nos tenemos que meter muy a fondo porque es lo que nos piden los ciudadanos, y esta es una llamada a los votantes socialistas y a los que no lo son, a toda la gente de bien de este país, que quiere un país mejor, un país que acabe con esas desigualdades que ustedes, señores del Gobierno, han permitido. Por eso, desde el Grupo Parlamentario Socialista, con la misma fuerza, con el mismo vigor que hemos trabajado en las iniciativas parlamentarias, vamos a apoyar al nuevo Gobierno para construir una España mejor, a favor de aquellos que más lo necesitan.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u4.p4">Muchas gracias.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Socialista, puestos en pie</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u5" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u5.p1">Muchas gracias.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u5.p2">Tiene la palabra el candidato a la Presidencia del Gobierno, el señor Sánchez. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> Silencio.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u6"
               who="#PedroSánchezPérezCastejón"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u6.p1">Gracias, señora presidenta. Buenos días, señorías.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u6.p2">Creo que hoy firmamos una página nueva de la historia de la democracia en nuestro país. Vamos a empezar a escribir sus primeros párrafos. Lo hacemos con la votación que se materializará en la mañana de hoy, y a mí, en primer lugar, me gustaría dar las gracias de corazón a todos los grupos parlamentarios que han dicho sí a esta moción de censura, que han dicho sí a reivindicar una democracia firme, fuerte, con instituciones ejemplares.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u6.p3">En ese agradecimiento también quiero reconocer el orgullo de pertenecer a un partido, el Partido Socialista, y de ser el candidato a la Presidencia del Gobierno de un grupo, el Grupo Parlamentario Socialista, en el que a lo largo de estos últimos cuarenta años hemos atravesado momentos difíciles, complejos; momentos en los cuales se nos ha exigido siempre lo mejor, y a mí no me cabe duda, señorías, de que ustedes, junto con el nuevo Gobierno que salga de esta moción de censura, van a anteponer siempre los intereses generales de los españoles y las españolas incluso a los intereses de nuestro partido. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Así que, gracias por su apoyo, y gracias también al diputado proponente, al secretario de organización, José Luis Ábalos, gracias a la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, Margarita Robles, gracias a todos ustedes, y recojo el guante de la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, mi compañera Margarita Robles. Creo que tenemos una tarea muy importante por delante, una tarea que tiene que ver con la cohesión social, a la cual hicimos referencia ayer en el debate de la moción de censura. Es necesario estabilizar socialmente nuestro país, atender las urgencias sociales que durante estos últimos años han sido postergadas por una ideología que ha hecho de la precariedad y la desigualdad el denominador común de su política económica, así como las urgencias que tienen que ver con una sensibilidad de género y que tienen que ver con una sensibilidad medioambiental que van a impregnar en buena medida la acción del nuevo Gobierno; la regeneración democrática, la estabilidad presupuestaria, nuestro compromiso con Europa y por supuesto también nuestro compromiso por la convivencia territorial.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u6.p4">Señorías, les puedo asegurar - contando además con la experiencia parlamentaria que tienen ustedes - que van a encontrar en el Gobierno su principal apoyo, y que nosotros encontraremos en el Grupo Parlamentario Socialista nuestro principal apoyo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u6.p5">Gracias de corazón, y a trabajar.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Prolongados aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Socialista, puestos en pie.-Rumores</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u7" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u7.p1">Muchas gracias. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> Silencio, señorías.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u7.p2">Por el Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra el señor Hernando Fraile.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u8"
               who="#RafaelAntonioHernandoFraile"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u8.p1">Señorías, señora presidenta, subo a la tribuna después de percibir el entusiasmo con el que la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista ha defendido los argumentos del señor Sánchez, que como ustedes han podido comprobar apenas es ninguno.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u8.p2">Señorías, durante los cuarenta años de nuestra democracia el Congreso ha asistido al debate de cuatro mociones de censura, figura parlamentaria creada para afrontar situaciones excepcionales de inestabilidad democrática. Las dos primeras se plantearon en situaciones de excepcionalidad económica y social para España, pero ni el contexto político, económico o social de hoy son comparables a los de hace treinta y ocho y treinta años. Esta es la segunda de esta legislatura: las dos con apenas un año de diferencia, las dos con el mismo fondo: ninguno; las dos con la misma justificación: ninguna, y protagonizadas por los mismos: la izquierda irresponsable y temeraria que sigue sin aceptar su derrota en las urnas. <kinesic type="applause">
                     <desc>Un señor diputado: ¡Muy bien!-Aplausos</desc>
                  </kinesic> Es, señorías, la nueva política o la política de los nuevos. Hoy vota contra los Presupuestos Generales del Estado, pero mañana nos anuncia que los va a cumplir. Ya humilló a sus diputados anteriormente, señor Sánchez; primero, les llamó traidores por una abstención en la investidura del presidente Rajoy, y ahora les llama incompetentes por haber votado en contra de unos presupuestos que pactamos aquí las distintas fuerzas políticas. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> ¿Hasta dónde es usted capaz de llegar para cubrir su ambición?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u8.p3">Señorías, esta moción de censura se produce en un momento crucial para Europa y España, poniendo en riesgo su estabilidad política, económica y social. Se produce cuando en Italia estamos comprobando los daños que genera la inestabilidad política, cuarenta y ocho horas después de que este Gobierno consiguiera el apoyo de la mayoría absoluta para los presupuestos, asegurando con ello la senda de crecimiento y empleo, y justo después de que la unidad de los constitucionalistas, mediante la aplicación del artículo 155 de la Constitución, haya permitido preservar la unidad de España, impedir que Puigdemont volviera a ser presidente de Cataluña o que ningún prófugo o encarcelado forme parte del Gobierno en Cataluña; una unidad que hoy usted, señor Sánchez, pone en jaque para mendigar el apoyo de los que hace poco dieron un golpe de Estado contra el Estado <kinesic type="applause">
                     <desc>un señor diputado: ¡Muy bien!-Aplausos</desc>
                  </kinesic>, con los cuales no sabemos qué ha sido capaz de comprometer. ¿Va a contar usted hoy a cambio de qué va a obtener el apoyo de esos señores, señor Sánchez? Porque esta es la cuestión. Pero por si acaso quiero dejarle muy claro cuál es la posición de mi grupo, y es que para los delincuentes no va a haber ni puede haber ni inmunidad ni impunidad ni indultos, pacte usted lo que pacte, se lo digo ya en la tribuna. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Señorías, no vamos a permitirle que cambie el Código Penal, ya se lo digo, se lo anuncio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u8.p4">Y ahora hay que preguntarse cuál es en realidad, señor Sánchez, el objetivo real de todo esto. Usted ayer no contestó a ninguna de las preguntas del Gobierno, usted no presentó una alternativa de gobierno, porque sencillamente no tiene un proyecto para España. La realidad es que estamos aquí porque el señor Sánchez quiere ser presidente del Gobierno a cualquier precio y cueste lo que cueste. Señor Sánchez, sigue sin aceptar lo que las urnas dijeron en los años 2015 y 2016. Y es que usted perdió las elecciones, es que usted sacó el peor resultado de la historia de su partido político, es que usted, un año después de estar aquí bloqueando la legislatura, fue capaz de empeorar los resultados: 85 escaños, señor Sánchez. ¿Va a hacer alguna vez caso a los españoles y aceptar los resultados democráticos de las elecciones, señor Sánchez? <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> No, no lo va a hacer. Hoy va a volver a intentar, y seguramente lo consiga, ir a la Moncloa por la puerta de atrás. ¡Qué vergüenza!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u8.p5">Señor Sánchez, esta moción de censura es un fraude. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> Señores del PSOE, asuman que la legitimidad para gobernar la otorgan los españoles en las urnas y no en los pactos de los extraños en los despachos. Por primera vez podemos tener un presidente del Gobierno que no ganó las elecciones, y que además ni tan siquiera está en esta Cámara sentado, porque usted salió huyendo. Ustedes van a perpetrar hoy un fraude. Nuestra Constitución consagró la moción de censura constructiva. Se necesita un candidato y un programa viable, y usted sabe que eso no es posible con un Gobierno Frankenstein y un Parlamento con cincuenta y dos escaños menos que el Partido Popular y con un Senado absolutamente en contra, señor Sánchez. Cesar a un Gobierno a través de una moción de censura solo tiene sentido en la medida en que quien la expresa está preparado para asumir por sí mismo la responsabilidad de gobernar, y usted no está preparado para asumir solo, por sí mismo, esa responsabilidad. ¿Cree que podría explicar su salida del bloque constitucionalista? ¿Cree que va a poder explicar los precios que va a tener que pagar por sus nuevas amistades a sus votantes, a sus compañeros de partido o a sus socios europeos, con los que por cierto se estrenó en el cargo rompiendo el acuerdo de investidura de las instituciones europeas?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u8.p6">Si usted quiere gobernar lo tendrá que hacer con los populistas de Podemos, con aquellos que hablan mucho de la corrupción, pero que luego están diciendo ya en el Ayuntamiento de Madrid, en precampaña electoral, que a ver si se crean cooperativas para saquear los fondos del ayuntamiento, no vaya a ser que en las próximas elecciones les echen. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Señor Iglesias, le pido que hable con un poco más de dignidad de mi partido. Ya sé que usted era antes un joven revolucionario y que ahora es solo un pequeño burgués con chalé y piscina. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Las cosas han cambiado, pero eso es un claro ejemplo de la prosperidad de este país, de que España va mejor, incluso para usted, señor Iglesias. Cuando habla de la verosimilitud de lo que dicen los jueces, señor Iglesias, le tengo que preguntar: ¿es verdad lo que dice un juez cuando declara que es verosímil que usted cobró 450 000 euros de una dictadura, es más, de la dictadura del señor Maduro? ¿Eso sí es verosímil y lo que dicen de los demás no? <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Señor Sánchez, va a tener que gobernar también con aquellos a los que usted ha llamado golpistas, con los señores del PDeCat y de Esquerra Republicana de Catalunya. Cuando vea al señor Torra, ¿le va a decir aquello de que es racista y supremacista o ya se va a olvidar usted de todo eso? ¿Ya va a cambiar usted su discurso? Ayer nos hablaba de Cataluña intentando echarle la culpa al Partido Popular de lo que sucede allí. Ustedes jamás asumen responsabilidad ninguna, pero lea usted la historia de España y verá que ya hace muchos años también unos partidos políticos en Cataluña dieron dos golpes de Estado, los dos contra la República: en 1931 y en 1934. Esto de hoy no es ninguna novedad, señor Sánchez.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u8.p7">Por último, lo que sin duda es una grave afrenta es que usted esté dispuesto a recibir los votos de Bildu. Hay que tener un cuajo muy grande y una vergüenza muy grande también, señoría. <kinesic type="applause">
                     <desc>Una señora diputada: ¡Ahí! ¡Ahí!-Aplausos.-Protestas</desc>
                  </kinesic> ¡Con los viejos amigos de la ETA, con esos votos son con los que usted va a ser presidente del Gobierno también en el día de hoy! No sé si va a ser capaz de mirar a las víctimas de ETA. <vocal type="shouting">
                     <desc>Varios señores diputados: ¡Claro que sí!-Protestas</desc>
                  </vocal> Yo, en su caso, no sería capaz. Nadie, ni tan siquiera el señor Zapatero, fue capaz de aceptar esos votos para ser presidente del Gobierno. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> ¿De verdad vale la pena, señor Sánchez, todo esto para culminar su ambición personal? ¿De verdad está dispuesto usted a asumir un Gobierno con extremistas, radicales e independentistas que quieren acabar con el proyecto de España que hemos construido entre todos? ¿Qué es lo que está dispuesto de verdad a hacer?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u8.p8">Señorías del PNV, siempre les consideré a ustedes personas de palabra. Me equivoqué, tengo que reconocerlo. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> Ya sé que los tiempos han cambiado y que desgraciadamente vuelven ustedes a los tiempos de Ibarretxe. Señor Esteban, me parece que por ahí van ustedes por muy mal camino.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u8.p9">Señorías, el Partido Popular ni ha mostrado ni va a mostrar ninguna complacencia con la corrupción. Ya tomamos medidas y asumimos responsabilidades políticas. Ya lo hicimos. Ya pedimos perdón en su momento y lo pedimos humildemente, y hoy lo volvemos a hacer por todas las personas que hayan tenido relación con nuestro partido y hayan sido condenadas por delitos de corrupción. A todos nos indigna, y a nosotros más, porque nos hace más daño que a nadie. Hoy todos esos están fuera del Partido Popular. Pero, señor Sánchez, señores del PSOE, todavía estoy esperando a que ustedes hagan algo similar con los casos de corrupción de su partido que inundan toda España. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Más de 700 casos, más de 1500 imputados, más de 6000 millones defraudados. ¿Qué tiene hoy usted qué decir a esto, señor Sánchez? Pero si ustedes han pactado hasta con los del tres per cent; usted ha pactado con los del tres per cent, que les han embargado las sedes. Son ustedes junto con el PDeCAT los dos únicos partidos de España condenados en sentencia firme por corrupción, ¡los únicos!</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u8.p10">Aun así me van a permitir que aclare algunas cosas de la sentencia, de la presunta causa que nos trae hoy aquí. Quiero decirle algunas cosas. La sentencia no es firme y la vamos a recurrir. Si ganamos el recurso ¿va usted a dimitir, señor Sánchez? Ha dicho que sí, le cojo la palabra a usted; le cojo la palabra a usted, ha dicho que sí. Bien. La sentencia exonera al Partido Popular de cualquier delito penal. La parte que exclusivamente le afecta es su responsabilidad civil en la que se explica con absoluta claridad que el partido no había conocido ni participado en el delito. La sanción o la multa con la que se sanciona a mi partido es de 60 000 euros. Delimita toda la responsabilidad del Partido Popular a lo que ocurrió únicamente en los municipios madrileños de Pozuelo y de Majadahonda. Los hechos tuvieron lugar entre el año 1999 y 2005. En definitiva, señor Sánchez, unos hechos ajenos a la gestión del Gobierno del Partido Popular que ejerce sus funciones desde 2011. ¡Ningún miembro del Gobierno del Partido Popular ha sido condenado ni ha estado inmerso en un proceso de corrupción! ¡Y ustedes no pueden decir lo mismo, señor Sánchez!</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u8.p11">Señorías, ustedes están justificando esta moción de censura no en una sentencia sino en una manipulación de una sentencia, lo ha vuelto a hacer la señora Robles hoy aquí. Están ustedes manipulando una sentencia para intentar decir lo que no dice. No seré yo quien se refiera hoy aquí a los antecedentes políticos de uno de los magistrados, el señor De Prada, candidato de Izquierda Unida a presidir en época del señor Zapatero la Sala de lo Penal de la Audiencia Nacional, ni a su sintonía con el mundo proetarra, ni a sus declaraciones cuando sostenía que en la Audiencia Nacional se torturaba a terroristas. Me voy a limitar a los aspectos jurídicos. En primer lugar, para decirle a la señora Robles que no mienta. Lo que usted ha referido no está en los hechos probados, señoría, solo está en los fundamentos de derecho, no está en las páginas a las que usted se ha referido, no mienta que usted es jueza. No mienta, por favor. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Señorías, la sentencia no condena al Partido Popular ni al Gobierno, no se le acusa de ningún delito porque no lo ha cometido y por eso ustedes intentan justificarlo con unas consideraciones que no han sido sometidas ni a conocimiento ni a enjuiciamiento, y que, por lo tanto, no permiten capacidad de defensa, señora Robles. <vocal type="speaking">
                     <desc>El señor Floriano Corrales: Indefensión, claro</desc>
                  </vocal> Por eso, señorías, el voto particular es durísimo, por eso hubo presiones para intentar publicar la sentencia antes de que hubiera un voto particular y dinamitara aquí el debate presupuestario, ¿verdad, señora Robles, verdad? <vocal type="speaking">
                     <desc>El señor Floriano Corrales: Ahí, ahí</desc>
                  </vocal> Claro que sí, claro que sí.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u8.p12">Señorías, los jueces no son infalibles. Señora Robles, los jueces no son infalibles, ni tan siquiera usted. ¿Se acuerda de que usted dictó una sentencia contra Ahmed Tommouhi y le condenó a quince años por violación? Una violación que no había cometido. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> La gente se equivoca, también los jueces.</seg>
               <vocal type="speaking">
                  <desc>El señor Floriano Corrales: Los jueces se equivocan. Los jueces se equivocan</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u8.p13">Señorías, al Gobierno del PP nunca se le podrá acusar de desidia, complacencia u omisión de responsabilidad por asuntos de corrupción porque ha sido este Gobierno...</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u9" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u9.p1">Silencio. Silencio.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u10"
               who="#RafaelAntonioHernandoFraile"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u10.p1">... el que ha aprobado el mayor paquete de medidas de regeneración democrática. Aquí quien la hace la paga, y no se tapa a nadie, no pasa como antes. Además, hemos sentado las bases para que los corruptos devuelvan hasta el último céntimo robado, y lo hicimos con su voto en contra y sin que el señor Rivera ni el señor Iglesias estuvieran en esta Cámara.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u10.p2">Señor Ábalos, yo estoy de acuerdo con usted: la corrupción genera desigualdad y pobreza, por eso cuando ustedes gobernaron en este país se destruyeron 3,5 millones de empleos, entre otras cosas. Por eso donde ustedes gobiernan desde hace cuarenta años, la comunidad autónoma andaluza, es la comunidad autónoma con más casos de corrupción de la historia no de España sino de Europa, señor Ábalos. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Por cierto, señor Rivera, ¿esto le merece a usted alguna reflexión? Porque ustedes apoyan todo eso, señor Rivera. La moción de censura, por tanto - insisto -, no tiene causa ni tiene justificación. Ya sabemos cuál es la situación de este Parlamento; ya sabíamos desde el principio que había una mayoría minoritaria con el menor número de apoyos de la historia de la democracia. Así, intentamos gobernar a través del diálogo e hicimos algunos acuerdos con ustedes hasta que usted llegó y volvió al 'no es no' y no se pudo apartar, es verdad - y esto se lo agradezco - de por lo menos arbitrar una mayoría para frenar el golpismo. Lamentablemente, hoy ya no está usted en ese frente; hoy ya usted se ha ido con ellos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u10.p3">Pero déjeme que le diga algo, señor Rivera, hoy también a usted. Usted ha sido colaborador necesario de esta moción de censura. Usted ha sostenido acusaciones falsas contra el Gobierno <kinesic type="applause">
                     <desc>aplausos.-Varios señores diputados: ¡Sííí!</desc>
                  </kinesic> y ha contribuido a desestabilizarlo. <kinesic type="gesture">
                     <desc>El señor Rivera Díaz hace signos negativos</desc>
                  </kinesic> Sí, sí, usted ha contribuido a desestabilizarlo. Sí, pidiendo elecciones anticipadas con la colaboración mediática habitual. Su deslealtad dando por acabada esta legislatura es la que ha allanado el camino al señor Sánchez. <kinesic type="gesture">
                     <desc>El señor Rivera Díaz hace signos negativos</desc>
                  </kinesic> Sí, señor Rivera, no haga usted aspavientos; no hiperventile, señor Rivera. Usted quería elecciones a toda costa, pero sus maniobras solo han servido para generar más inestabilidad en España y abrir una crisis de consecuencias graves y de solución incierta. <kinesic type="signal">
                     <desc>El señor Rivera Díaz señala hacia el escaño del presidente del Gobierno</desc>
                  </kinesic> Parece mentira que usted no haya aprendido de lo que sucedió en Cataluña. Usted también pidió elecciones de forma urgente y de forma rápida y se hicieron esas elecciones. Y usted ganó las elecciones. Bueno, usted no, la señora Arrimadas. ¿Y de qué sirvió? <kinesic type="applause">
                     <desc>Un señor diputado: De nada.-Aplausos</desc>
                  </kinesic> De nada, señor Rivera. Ustedes, con treinta y cinco escaños... <kinesic type="gesture">
                     <desc>El señor Rivera Díez hace signos de 'siga, siga'</desc>
                  </kinesic> Sí, sí, no haga aspavientos, si voy a seguir, no se preocupe. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Ustedes, con treinta y cinco escaños, señor Rivera, podían haber abierto un periodo de diálogo <incident type="action">
                     <desc>el señor</desc>
                  </incident> con otras formaciones políticas constitucionalistas para buscar un presidente del Parlamento que no fuera el señor Torrent y no quisieron hacerlo. <vocal type="speaking">
                     <desc>El señor Rivera Díaz: Lo hicimos</desc>
                  </vocal> Ustedes podían haber propuesto una mayoría alternativa; podía haberse propuesto a la señora Arrimadas para ser candidata a una investidura, pero usted no la dejó; podían haber pedido a sus treinta y cinco diputados que en vez de impedir que el PP tuviera grupo en ese Parlamento hicieran su tarea para controlar desde allí TV3 o estimularan el cambio de las leyes educativas. Pero tampoco quiso. Para usted era más sencillo echarle la culpa de todo al presidente Rajoy y no asumir allí responsabilidad alguna, engañando sobre el alcance real de un artículo 155 que permite intervenir y administrar, pero que suponía asumir un Gobierno en funciones que carece de capacidad ejecutiva o legislativa. Usted allí se ha manejado con una notable incompetencia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u10.p4">Señor Rivera, ¿cómo es posible que usted haya responsabilizado al Gobierno de la nación, de España, de unos hechos que sucedieron en 2003 en los ayuntamientos de Madrid, Pozuelo o Majadahonda, donde usted vive? <vocal type="speaking">
                     <desc>El señor Rivera Díaz: Un juez, la justicia</desc>
                  </vocal> ¿Cómo es posible que lo haya hecho usted? Usted, sin embargo, actúa de cómplice en Andalucía. Allí no le duelen prendas que la señora Susana Díez retire o se retire de la acusación particular. <vocal type="speaking">
                     <desc>Un señor diputado: Exacto</desc>
                  </vocal> No le importa, usted lo ha permitido y no ha dicho nada. <vocal type="speaking">
                     <desc>El señor Rivera Díaz: Ya llegará.-Un señor diputado: ¡Muy bien!</desc>
                  </vocal> Usted no ha puesto el grito en el cielo por lo que ha sucedido o sucede en Andalucía cada día, con lo que se descubre en Andalucía, ahora con la Faffe utilizando altos cargos de la administración socialista en Andalucía tarjetas para irse de prostitutas. ¡Qué nivel!</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos en los escaños del Grupo Parlamentario Popular en el Congreso</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u10.p5">Señor Sánchez, vuelvo a usted. Si los dos expresidentes de su partido son condenados en los tribunales, ¿va usted a dimitir? <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> Si finalmente algún tribunal decide sentar a la actual presidenta de su partido, señora Narbona, en el banquillo, ¿va usted a dimitir? <kinesic type="gesture">
                     <desc>El señor Sánchez Pérez-Castejón hace signos negativos</desc>
                  </kinesic> ¿Va a pedirle usted al señor Ábalos... Ya veo que dice que no, bien. ¿Le va a pedir usted al señor Ábalos que nos explique de una vez por todas la financiación ilegal del Partido Socialista de la Comunidad Valenciana con fondos obtenidos de tres ministerios del Gobierno del señor Zapatero, caja de la cual se lucraron su partido en Valencia y también el del señor Baldoví, que no sé dónde está?</seg>
               <kinesic type="gesture">
                  <desc>El señor Baldoví Roda hace gestos con la mano desde el escaño.-Aplausos en los escaños del Grupo Parlamentario Popular en el Congreso</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u10.p6">Señor Sánchez, usted vino aquí ayer a presentarse, presentando excusas, pidiéndole al señor Rajoy que dimitiera, una dimisión trampa para volver otra vez a esa situación en la que usted se siente cómodo, en la situación en la que en España haya un Gobierno en funciones, un Gobierno que no puede hacer nada. Señor Sánchez, sobre esto se han generado algunas dudas en la opinión pública que me gustaría que usted me revelara hoy. Si el señor Rajoy hubiera dimitido, ¿se comprometería usted hoy a hacer que sus diputados repitieran la misma posición política que tuvieron en el año 2016 absteniéndose ante una candidatura del Partido Popular? ¿Lo haría usted? <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores.-Varios señores diputados: Contesta</desc>
                  </vocal> Señor Rivera, ¿permitiría usted que este Gobierno o que ese candidato tuviera duración y que no tuviera que convocar elecciones anticipadas?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u10.p7">Señorías, ya he visto sus caras. Sé que no, así que ustedes dejen de mentir con sus cosas y dejen de engañar a la población española. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos.-Varios señores diputados: ¡Muy bien!</desc>
                  </kinesic> No pretendan decirle ahora con una dimisión trampa que así se iban a arreglar las cosas o que así iba a seguir habiendo un Gobierno del que ganó las elecciones. No, eso no está en su cabeza, señor Sánchez. En su cabeza solo está vulnerar el mandato democrático de los ciudadanos para ser presidente como sea. Esto es lo que sí está claro. No eche la culpa a nadie más y mucho menos al señor Rajoy. Así que, señor Sánchez, explique la verdad.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u10.p8">Señor Rivera, usted que es el señor de las medallas, deje de ser el señor de las ocurrencias porque ocurrencias de este tipo, que hemos estado leyendo todas y las escuchamos ayer, ya sabemos que no llevan a ningún sitio. Deje de gesticular y esté usted relajado. No sé qué le pasa a usted, se pasa el día gesticulando.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Risas.-Aplausos</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u10.p9">Señorías, nosotros hemos sido capaces de aprobar unos presupuestos que cumplen con los españoles, que cumplen con los jóvenes, con los mayores, con los autónomos, con las familias y con los más vulnerables, con los agentes sociales, con los funcionarios públicos, con las comunidades autónomas y las entidades locales, con los pactos de Estado firmados por el resto de los grupos parlamentarios, con usted, señor Rivera, especialmente y le agradezco en este asunto, de verdad, su lealtad. No en otros, pero en este sí. Además, cumple con uno de los ADN del Partido Popular, que es bajar los impuestos cuando puede. Son los presupuestos que nos hubiera gustado hacer en el año 2012, cuando tuvimos que afrontar la herencia que nos dejó el Partido Socialista y el señor Zapatero, hoy también recordado por la señora Robles.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u10.p10">Señorías, la estabilidad, el crecimiento y el empleo que ha impulsado este Gobierno han permitido que haya 2,5 millones de españoles que han encontrado un empleo en los últimos cinco años. Y sabemos que se pueden crear otros 500 000 este año, pero las consecuencias de la inestabilidad política también tiene consecuencias económicas, también tiene consecuencias para el Gobierno. Creo que un Gobierno Frankenstein como el que usted se propone, señor Sánchez, es realmente una amenaza para el futuro de los españoles y ya estamos empezando a pagar sus consecuencias. En estos días la bolsa española ha perdido 35 000 millones de euros por la inestabilidad y la incertidumbre. Ayer el señor Baldoví vino aquí y dijo: ¿Pero cómo se quejan ustedes si la bolsa está subiendo? Sí, hasta que se enteraron de que el PNV iba a apoyarle a usted. ¡Otra vez 10 000 millones más de pérdidas! Señor Baldoví, a ver si se entera. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Si a usted realmente le importaran España y los españoles, si este fuera el objeto real de la moción de censura, nunca se habría planteado aceptar los votos de Bildu. Se lo digo. ¿No le da vergüenza a usted? Lo que necesita España es estabilidad y la estabilidad no la dan ni las mociones ni los Gobiernos en funciones ni una situación de elección tras elección. Señorías, lo que sí la da son los acuerdos, que es lo que hemos estado haciendo aquí durante algún tiempo. Por eso le pido que retire la moción, señor Sánchez; si le queda algo de dignidad retire hoy la moción. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> No cabe decir, como ha dicho, que esto es una respuesta constitucional. No, señorías, nuestra Constitución no fue pensada para hacer que quienes habían perdido las elecciones aspiraran a presidir el Gobierno. Durante cuarenta años todo esto es algo que hemos respetado todos en esta Cámara, hasta que ha llegado usted.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u10.p11">Señorías, no se nos ha olvidado qué fue lo que nos dejó el PSOE del señor Zapatero, ese al que alaba la señora Robles. En 2011 el presidente del Gobierno se encontró con la mayor crisis económica, social e institucional de nuestra democracia. España entera se hundía; estaba en juego el futuro de casi 9 millones de pensionistas; las prestaciones de más de 6 millones de personas sin empleo; la sanidad universal y la educación pública y, en definitiva, la viabilidad del propio Estado del bienestar que tanto nos había costado construir entre todos. En aquel tiempo se cerraron 220 000 pequeñas y medianas empresas; 250 000 autónomos tuvieron que echar el cierre; el Estado acumuló una deuda comercial en los cajones de 82 000 millones de euros; 3,5 millones de españoles perdieron su empleo, de los cuales 1,5 eran mujeres; el número de parados entre dieciséis y veinticuatro años se incrementó en más de un 54 %; la Seguridad Social entró en números rojos; se bajaron los sueldos a los funcionarios y se congelaron las pensiones. Pero gracias al esfuerzo y la solidaridad de todos los españoles, insisto, con la solidaridad de todos los españoles, el Gobierno de Mariano Rajoy consiguió evitar el rescate, revertir la situación económica, asegurar y fortalecer nuestro Estado del bienestar y hacer frente con firmeza al desafío de quienes quieren romper España. España no solo no se hundió, sino que volvió a salir a flote, reforzada y liderando el crecimiento y la creación de empleo en Europa.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u10.p12">La España que deja el PP es muy distinta de la España que deja el PSOE. 2,5 millones de españoles han encontrado un empleo; se han reducido en 664 000 el número de hogares con todos sus miembros en paro; 212 000 jóvenes menores de veinticinco años han encontrado un empleo; hemos recuperado todo el empleo femenino destruido en la crisis y hay más mujeres con empleo que nunca - más mujeres con empleo que nunca, se lo digo porque es ahí donde se demuestra la sensibilidad hacia las mujeres -; también ha disminuido la brecha salarial entre hombres y mujeres y, muy especialmente, entre jubilados y jubiladas gracias a una reforma que ha hecho que se prime a las mujeres pensionistas que habían tenido hijos en unas épocas muy difíciles. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Señorías, 240 000 autónomos han abierto nuevos negocios; hemos bajado los impuestos sobre todo a las clases medias y a los más vulnerables, lo que ha supuesto 9300 millones de euros más en los bolsillos de los españoles. Eso se hizo entre 2014 y 2015, algunos todavía no estaban aquí. Por eso, desde mi grupo parlamentario nos sentimos profundamente orgullosos y satisfechos de la labor seria, responsable, acertada y equilibrada del Gobierno de Mariano Rajoy al frente de España. No nos van a humillar ustedes, señor Sánchez, no lo van a conseguir. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Esta es la España de hoy, bien distinta de la España de ayer, en la que ustedes dejaron a los españoles sumidos en la quiebra, en la ruina y en la desesperanza.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u10.p13">Hoy, desde esta tribuna quiero volver a decir que estoy orgulloso de ser del Partido Popular, muy orgulloso. <gap reason="inaudible">
                     <desc>Prolongados aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Popular en el Congreso, puestos en pie.-El señor Rallo Lombarte pronuncia palabras que no se perciben</desc>
                  </gap> No sea mezquino, señor Rallo. <vocal type="speaking">
                     <desc>Un señor diputado: ¡Déjalo, déjalo!</desc>
                  </vocal> No entiendo que a usted esto le pueda molestar. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> Sigo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u10.p14">Estoy muy orgulloso de tener un presidente como Mariano Rajoy, se lo digo de verdad <kinesic type="applause">
                     <desc>aplausos</desc>
                  </kinesic>, que ha trabajado con valentía y sin descanso por reconstruir el país que el Partido Socialista dejó asolado. El Partido Popular está formado por gente honrada, <vocal type="murmuring">
                     <desc>rumores</desc>
                  </vocal> trabajadora y comprometida; que trabaja en el servicio de España cada día y que tienen su mejor ejemplo en la labor de nuestro presidente. Un presidente que no es rehén de nadie; de nadie ni de nada. Porque Mariano Rajoy es un hombre responsable, es una persona honrada, comprometida, moderada, abierta al diálogo. Un gran parlamentario. Un hombre convencido de sus valores y entregado al servicio público por el amor, el respeto y el patriotismo que siente hacia su país, que es España. Un país, señor Sánchez, de hombres y mujeres, una nación de leyes.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u10.p15">Hacer de la corrupción una causa general contra todo el Partido Popular no solo es ponerlo en duda a él, señorías, es poner en duda a un Gobierno serio e intachable al cual le tengo que dar las gracias, y creo que en nombre de mi grupo y de todos los españoles, por haber hecho lo que han hecho. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> A los 137 diputados - me va a permitir, señor Alli, que les incluya también a ustedes <incident type="action">
                     <desc>El señor</desc>
                  </incident>; Isidro, también a usted; a 147 senadores; a 7 presidentes de comunidades autónomas; a 392 diputados autonómicos; a 15 presidentes de diputación; a 2400 alcaldes; a 8800 concejales, y a 860 000 afiliados que son lo que es el Partido Popular. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Y, señorías, echar barro sobre todas esas personas es algo indigno, falso e injusto. Y aquí también incluyo a aquellos que han criminalizado al Partido Popular y a su Gobierno favoreciendo la propagación de las soluciones mágicas que proponen algunos. También ellos son responsables de que hoy estemos ante esta situación y de las consecuencias que vaya a tener para los españoles.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u10.p16">Señorías, el Partido Popular ha sido, es y siempre será un partido decisivo para la historia de España. Hemos contribuido a su construcción democrática, a su progreso económico y social, a su europeísmo y a mejorar la vida de millones de españoles. Cuando gobierna el Partido Popular a España y a los españoles les va bien, esa es la realidad le pese a quien le pese y lo hemos demostrado en estos siete años de gobierno de nuestro partido con Mariano Rajoy al frente. Nosotros vamos a seguir defendiendo la España de todos y para todos desde donde sea, desde donde nos pongan los españoles. La España de la Constitución, la España moderna y democrática, la que sigue dándonos los mejores años de nuestra historia. La España donde lo importante es el bienestar de las familias para que mejoren de vida, el futuro de los jóvenes para que encuentren empleos de calidad en su país y la tranquilidad de los mayores para que siempre tengan aseguradas sus pensiones. La España de valores fuertes, comprometida y solidaria. La España en la que cree el Partido Popular y en la que creyó el presidente Mariano Rajoy hace siete años cuando aquí en este país nadie más lo hacía.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u10.p17">Nada más y muchas gracias, señorías.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Prolongados aplausos del Grupo Parlamentario Popular en el Congreso y los miembros del Gobierno, puestos en pie</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u11" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u11.p1">Muchas gracias.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u11.p2">Tiene la palabra el candidato a la Presidencia del Gobierno.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u12"
               who="#PedroSánchezPérezCastejón"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u12.p1">Gracias, señora presidenta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u12.p2">Señor portavoz del Grupo Parlamentario Popular, después de escuchar su intervención, la pregunta que me gustaría hacerle es si no se preguntan ustedes por qué nadie quiere acompañarles, ni tan siquiera su socio de Gobierno. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> Yo puedo entender, señorías, la irritación derivada de la situación que se está viviendo en el Pleno del Congreso de los Diputados, con la materialización de la votación que se va a producir en pocos minutos.</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u13" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u13.p1">Silencio.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u14"
               who="#PedroSánchezPérezCastejón"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u14.p1">Puedo entender hasta incluso la irritación derivada del desamparo y la orfandad de que su líder, en el momento en que está hablando el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, no esté aquí presente apoyando a su grupo parlamentario. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Lo puedo entender; lo puedo entender. Ahora bien, señor portavoz del Grupo Parlamentario Popular, la moción de censura, la constitución del Gobierno que se va a derivar como consecuencia de esta moción de censura, es constitucional y es perfectamente legítima, como consecuencia del artículo 113 de la Constitución española. Esta es la democracia parlamentaria de la que nos hemos dotado como consecuencia de esa Constitución. Y le diré, además, señor portavoz, que la moción de censura va a estar respaldada por grupos parlamentarios que representan a doce millones de ciudadanos y de ciudadanas.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u14.p2">Entiendo la irritación, lo que era, además, muy previsible, señor Hernando. Es verdad que ustedes - ya se lo dije al presidente del Gobierno ayer en el debate que mantuvimos -, cuando hay un segundo de riesgo de que puedan perder el poder, como va a ocurrir, vuelven a sacar todos los males, toda la ristra de las diez plagas a la izquierda, y en particular al Partido Socialista Obrero Español. Por supuesto, la primera y más importante y a la que me gustaría referirme en primer lugar, es la situación económica.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u14.p3">Señor Hernando, no voy a utilizar argumentos que ya se emplearon ayer con el presidente del Gobierno, con el hoy presidente del Gobierno, pero es evidente que la evolución de la prima de riesgo nada que tiene que ver con lo que está pasando en este país. <vocal type="shouting">
                     <desc>Protestas.-Varios señores diputados: ¡Nooo!</desc>
                  </vocal> Asómense ustedes a los medios de comunicación internacionales, vean exactamente cuál es la problemática que se está viviendo en Italia. Por tanto, como partido de Gobierno que son, no como partido de oposición - que hasta desde el Gobierno también hacen de oposición -, aunque estén en la oposición, sepan, señorías, que cualquier tipo de declaración que hagan responsables ministeriales o también su portavoz lo que está haciendo es precisamente dañar <vocal type="shouting">
                     <desc>protestas</desc>
                  </vocal> los intereses generales y los intereses económicos de este país. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Le recojo el guante, señoría, y le digo que el Gobierno que surja de esta moción de censura va a tener como principal prioridad cumplir con los compromisos europeos, garantizar la estabilidad presupuestaria, la estabilidad macroeconómica y cumplir con el acuerdo de esta Cámara, es decir, ejecutar los Presupuestos Generales del Estado para 2018 e intentar que haya Presupuestos Generales del Estado para 2019 en tiempo y forma, que es precisamente lo que ustedes no han garantizado cuando han tenido la ocasión de hacerlo.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u14.p4">Señor Hernando, nos vuelve a hablar del discurso territorial y vuelve a utilizar a la confrontación territorial. Le digo, señor Hernando, que lo que espero del Grupo Parlamentario Popular es que sea tan leal al nuevo Gobierno socialista como lo ha sido el Partido Socialista, desde la oposición, al Gobierno del Partido Popular.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Protestas.-Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u15" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u15.p1">Silencio.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u16"
               who="#PedroSánchezPérezCastejón"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u16.p1">Ahora, lo que no le voy a permitir, señor Hernando, pero además no para entrar en un debate, sino simplemente para que conste en el Diario de Sesiones, es que usted utilice el argumento del terrorismo con una organización que ha sufrido el zarpazo del terrorismo. <gap reason="inaudible">
                     <desc>Aplausos.-Varios señores diputados pronuncian palabras que no se perciben</desc>
                  </gap> El hoy presidente del Gobierno acusó al expresidente Zapatero de traicionar a las víctimas y de arrodillarse ante los terroristas. <vocal type="speaking">
                     <desc>La señora Blanco Garrido: ¡Sí, sí!-Rumores</desc>
                  </vocal> Poco después ETA asesinaba a un compañero socialista, a Isaías Carrasco.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos.-Rumores</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u16.p2">¿Qué es evidente que va a haber dificultades en la acción del Ejecutivo? Por supuesto. ¿Que es evidente que este Ejecutivo nace en unas circunstancias excepcionales provocadas por su falta de asunción de responsabilidades políticas? <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> Claro que sí. Usted me hace una pregunta, señor Hernando, y entiendo que es una pregunta retórica, porque, con ese tono, persuasivo, persuasivo la verdad es que usted no ha aspirado a ser. <gap reason="inaudible">
                     <desc>Rumores.-Un señor diputado pronuncia palabras que no se perciben</desc>
                  </gap> He de reconocerle, señor portavoz del Grupo Parlamentario Popular, que coincido con usted en dos cosas, una se la voy a contar ahora y otra al final de mi intervención. La primera es el reproche que le hace al Grupo Parlamentario Ciudadanos en cuanto a su inacción y a cómo se ha escondido en la política catalana. Ganaron las elecciones, pero ha sido como la inutilidad hecha realidad. <vocal type="speaking">
                     <desc>El señor Rivera Díaz: Con Esquerra no pactamos nosotros</desc>
                  </vocal> No ha hecho absolutamente nada, porque vive de la confrontación, es decir, emula en muchas ocasiones lo que ustedes hacen <vocal type="murmuring">
                     <desc>rumores</desc>
                  </vocal>, que es vivir de la confrontación territorial, vivir del reproche, vivir del agravio territorial. Espero que ustedes, como partido de gobierno que son, que han sido víctimas de esa estrategia que lideraron en la oposición hace ya unos cuantos años, cuando gobernaba el Partido Socialista, hayan aprendido, precisamente porque han sido víctimas de esa estrategia parlamentaria cuando estaban en la oposición.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u16.p3">También le diré una cosa, señor Hernando, por poner las cosas en sus justos términos y hacer justicia con el Grupo Parlamentario Ciudadanos y que no me reproche que, efectivamente, le diga que se han escondido en la política catalana. Es verdad que se han escondido en la política catalana, pero también es cierto que han encubierto la corrupción del Partido Popular en la Comunidad de Madrid, en Murcia y en La Rioja apoyando distintos Gobiernos del Partido Popular. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Lo digo más que nada para que pongamos en sus justos términos todo.</seg>
               <vocal type="shouting">
                  <desc>Protestas.-Una señora diputada: ¡Andalucía!</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u16.p4">Como le decía, efectivamente va a haber una dificultad del Ejecutivo por la extraordinaria situación en la que nace, en la que se va a constituir, pero algo le dije a la Cámara en el día de ayer, y es que esta es la tónica habitual ahora mismo en muchísimas democracias europeas: parlamentos muy fragmentados y Gobiernos que, efectivamente, lo que tienen que hacer es trabajar por el consenso a través del diálogo. Lo que no hay en Europa, señor Hernando, son Gobiernos dirigidos por partidos sentenciados por la justicia. Lo que hay en Europa son Gobiernos - como en Alemania - en los que, por ejemplo, personas que han desempeñado responsabilidades ministeriales y a las se les ha descubierto que han plagiado una tesis lo que han hecho ha sido dimitir. <vocal type="shouting">
                     <desc>Protestas</desc>
                  </vocal> En definitiva, señorías del Grupo Parlamentario Popular, lo que quiero decirles...</seg>
               <vocal type="shouting">
                  <desc>Continúan las protestas</desc>
               </vocal>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u17" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u17.p1">Silencio, silencio, por favor.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u18"
               who="#PedroSánchezPérezCastejón"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u18.p1">Lo que quiero decirles es que ustedes tendrían que haber asumido su responsabilidad política y no haber provocado esta situación y esta crisis institucional, que al final ha sido respondida por los cauces legítimos y democráticos que marca la Constitución Española. La Constitución Española no solamente es el artículo 155, también es el artículo 113. Por tanto, como partido que defiende la Constitución y el Estado social y democrático de derecho, lo que hemos tenido que hacer ha sido presentar esta moción de censura.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u18.p2">Solamente les quiero hacer una recomendación, señor Hernando y señorías del Grupo Parlamentario Popular. No sé qué tipo de oposición van a hacer ustedes. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> Si la oposición que hacen ustedes es la que usted ha manifestado en la tribuna, lo único que le puedo asegurar, señor Hernando, es que están condenados a la irrelevancia.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Risas.-Aplausos.-Protestas</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u18.p3">Le diré, en todo caso, señor Hernando, que ha habido una cosa en la que sí coincido con usted. Se lo dije ayer al hoy presidente del Gobierno de España y se lo dije también a sus señorías del Grupo Parlamentario Popular y tengo que decirles - y esto es verdad - que no es una opinión homogénea y común en mi partido, el Partido Socialista. Creo que el Partido Popular no es un partido corrupto, de verdad lo creo. No creo que lo sea. <vocal type="shouting">
                     <desc>Protestas</desc>
                  </vocal> No, no creo que lo sea. <gap reason="inaudible">
                     <desc>Varios señores diputados pronuncian palabras que no se perciben</desc>
                  </gap> Creo que hay militantes, que hay diputados, que hay concejales, que hay personas que desempeñan y defienden su tarea y el modelo de sociedad que defiende su ideología de manera honesta y limpia, pero es evidente, señorías, que la dirigencia del Partido Popular ha consentido o convivido con la corrupción. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Y coincido con usted, señor Hernando, en que el Partido Popular es un partido enormemente importante para el sistema político de este país - repito -, enormemente importante para el sistema político de este país. Y créame, la tarea que tienen ustedes por delante va a ser difícil, va a ser dura <vocal type="murmuring">
                     <desc>rumores</desc>
                  </vocal>, pero lo primero que tienen que hacer es renovar su liderazgo, regenerarse y representar a esa España conservadora que quiere ver dirigentes limpios y ejemplares al frente del Partido Popular.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u18.p4">Gracias.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Rumores.-Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u19" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u19.p1">Muchas gracias.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u19.p2">Por el Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra el señor Hernando Fraile.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u20"
               who="#RafaelAntonioHernandoFraile"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u20.p1">Gracias, presidenta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u20.p2">Señor Sánchez, usted no me ha contestado a nada de lo que le he preguntado. ¿Se abstendría usted ante otro candidato? Evidentemente, no. Luego, por favor, le pido que aclare a los españoles que usted cuándo estaba pidiendo la dimisión del señor Rajoy lo único que estaba pretendiendo hacer era humillarle una vez más, como ha pretendido también a lo largo de la mañana. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Le pediría que tuviera un poco más de respeto hacia el señor Rajoy, porque él no es el que se examina aquí; se examina usted. ¿Cuál es su programa de gobierno? Señorías, ¿han escuchado ustedes alguna medida de su programa de gobierno propio, más allá de que va a aplicar el presupuesto del Partido Popular, ese presupuesto sobre el que sus portavoces se han pronunciado de forma intensa? Señorías, vamos a votar que no al presupuesto porque consolida un Estado social mínimo; lo dice Pedro Sánchez, usted. ¿Va a permitir usted eso o ahora ya no? Ya le veo que no tiene muy buena cara. Son unos presupuestos continuistas, coherentes con la política económica de recortes planteada por el Gobierno del Partido Popular; esto lo decía usted también, señor Sánchez, pero los va a aplicar para ver si le vota el PNV, ¿no? Bien.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u20.p3">No voy decir lo que decía ya el secretario de organización sobre los mismos ni lo que decía la señora Robles, porque me estaría aquí toda la mañana leyendo descalificaciones, pero, mire, ¿sabe cuál es el problema que usted tiene? De verdad, tiene un problema de origen democrático. ¡Es que a usted los españoles le han dicho que no le quieren! ¡Que no le quieren! <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> ¡Es que ha perdido votos y escaños cada vez que usted se ha presentado! ¡Lo ha hecho su partido! ¡No le quieren! Usted viene ahora y me dice: No; yo vengo aquí con doce millones de votos. ¡Claro! ¡Ya lo sé! ¡Si es lo que yo le he dicho esta mañana! ¡Viene con los votos también de Bildu! ¿Por qué le da vergüenza a usted reconocerlo? ¿Quiénes son los de Bildu? <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Los viejos amigos de la banda terrorista ETA. ¡Está claro, señorías! Yo entiendo que a usted esto le siente mal reconocerlo y que no quiera hablar de esto ni quiera explicarnos de verdad cuál es su programa y qué es lo que va a hacer. ¿Quien es más irrelevante en esta Cámara - me lo reconocerá -, un grupo que tiene 85 escaños o uno que tiene 137? ¿Cuál es la relevancia de su grupo en el Senado, señor Sánchez? Pues, insignificante; insignificante, como usted.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u20.p4">Señor Sánchez, ha hablado usted de la corrupción y ha venido aquí a perdonarme la vida - parece ser - esta mañana diciendo: No, si ustedes no son corruptos. Pero bueno, si es que lleva usted diciendo todo lo contrario toda la vida, si es que usted se ha sumado a todo esto de la corrupción; la corrupción depende de para quién, porque usted hizo su campaña, sus primarias con el crowdfunding y el tesorero de su partido dijo que era financiación ilegal. ¿Va a responder usted de esto? ¿Nos va a explicar usted esto? ¿Va a dar cuenta a los españoles de esto? ¿O esto no cuenta, señor Sánchez? <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Señorías, aquí no cuenta el macrofraude de los ERE: 1000 millones de euros gastados para financiar una red clientelar, dinero de los parados que tanto le preocupaban ayer al señor Ábalos, dinero de los parados para hacer lo que todos hemos conocido. Dos expresidentes nacionales de su partido. ¿Qué va a pasar cuando haya una sentencia? Qué pasa con el fraude de las facturas falsas del sindicato UGT de Andalucía, el fraude de Invercaria, el fraude de Jeremie, el caso Avales, el fraude Plan Bahía Competitiva, el caso Marismas... Miren, estaría aquí toda la mañana contando sus casos y no daría abasto. ¡Pero si ustedes han robado dinero hasta de las entradas de La Alhambra de Granada! ¡Si es que hasta a eso han llegado! <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> ¡Hombre, por Dios! ¡Hombre, por Dios! Señora Lastra, en Asturias usted tiene también algunos casos que afectan al Gobierno asturiano del Partido Socialista. Así que, un poco más de seriedad, un poco más de atino y un poco más de claridad.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u20.p5">Le pido claridad. ¿Qué es lo que usted va a conceder a los que hoy le apoyan para que le apoyen hoy y le sigan apoyando mañana? Esto es lo que usted tiene que explicar a los españoles. ¿Qué está dispuesto a concederles? Ya sabemos esto del buen rollito, el diálogo, el no sé qué; llevamos mucho tiempo en esta Cámara como para que usted venga a sorprendernos, pero ¿qué es lo que va a hacer? ¿Por qué a unos señores como los del PDeCAT y Esquerra Republicana de Cataluña, que han cuestionado el 155, que dicen en esta Cámara que lo que les gusta es la justicia de Bruselas, insultando a toda la justicia española y a todo nuestro sistema judicial, les parece bien, como aliados, llevar adelante lo que va a hacer usted esta mañana? ¿Por qué les parece bien esto? <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> ¿Qué es lo que ha hecho usted? ¿Qué es lo que no quiere contar esta mañana? Esto es lo que debería usted estar dispuesto a contestar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u20.p6">No voy a entrar en las chapuzas de sus Gobiernos en el pasado, pero muchas de ellas las tuvimos que arreglar nosotros. Sí, sí; desde las facturas en los cajones a las instituciones que no tenían dinero para pagar a los proveedores, los millones de personas en el paro, la desesperación de muchas familias españolas, el aumento de la desigualdad entre españoles, básicamente porque perdían su empleo o los favores que el Gobierno de Zapatero hizo a la banca. ¡Esos sí que fueron buenos favores!, aquellos que les permitieron emitir preferentes, las cláusulas suelo, los derivados bancarios... Los pufos que ustedes nos dejaron en la tarifa de la luz, ¿se acuerda usted, que era portavoz de la cosa? Un 60 % más cara la luz y un déficit de tarifa de 12 000 millones de euros por año gracias a las primas y a algunas cuestiones que se introdujeron en la tarifa de la luz para pagar determinados favores.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u20.p7">Señorías, voy concluyendo. Va usted a intentar gobernar con los presupuestos que hemos aprobado aquí siete formaciones políticas. Usted quiere aprovechar el esfuerzo que hemos hecho otros grupos parlamentarios. Eso se llama parasitismo; aprovecharse del esfuerzo y del trabajo de los demás se llama parasitismo. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Esto es de lo que usted nos ha hablado en el día de ayer, de cómo va a hacer parasitismo. Me parece que no es un buen camino para empezar. Nosotros empezamos una legislatura compleja y lo intentamos superar con el diálogo, pero ustedes y otros han montado un auténtico aquelarre, después de una sentencia que no es firme, para intentar ensombrecer la acción del Gobierno y llegar adonde usted quiso llegar en el año 2016 pero su partido no le dejó. Se acordará: lo sacaron por la ventana. Ahora lo ha conseguido. Ahora, los diputados que entonces eran unos traidores, ya no lo son. Ahora le van a votar. Ahora aquellos que en el año 2016 ni tan siquiera se habían atrevido a dar un golpe de Estado son buenos para apoyarle a usted. Ahora también los de Bildu son buenos para apoyarle a usted. Yo no sé, señoría, qué es lo que va a pasar o cómo va usted a gobernar, lo que sí sé es que no lo va a poder hacer bien.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u20.p8">Mire, en el año 1981, un presidente - tal como el señor Rajoy - dejó de serlo tras un acoso mediático y político brutal. Años después, algunos le recordaron como el mejor presidente de España. Era el señor Suárez. Hoy el señor Rajoy va a salir de la Presidencia del Gobierno por la impostura de otra operación de acoso similar, pero debe hacerlo y lo va a hacer con la cabeza muy alta. Es un gran presidente, una persona honrada y honesta, un político que siempre ha estado al servicio de los demás. A usted, señor presidente - que me está escuchando, y lo sé -, no le van a echar los españoles, le van a echar los que perdieron las elecciones en el año 2011, en el año 2015 y en el año 2016. Esos son los que le van a echar.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u20.p9">Señorías, decía Gladstone que la política es el mejor camino para servir a la humanidad. Yo, después de ver lo que he visto aquí en el día de ayer y esta mañana, lo pongo en duda. Perdóneme, señor Sánchez. Hoy ustedes van a escribir una historia, en mi opinión, de vergüenza, porque no todo vale en política. Usted es un presidente que huyó de este Parlamento, que abandonó a su grupo parlamentario y que hoy ni tan siquiera es diputado. Es la primera vez en la historia de este país que va a haber un presidente que no es diputado, y esto, señorías, me parece significativo, porque abre una nueva etapa en la democracia de este país, abre una nueva etapa en la cual todo vale para alcanzar el poder. No se respetan ni la democracia, ni la opinión de los ciudadanos. <vocal type="speaking">
                     <desc>El señor Ábalos Meco: ¡Hombre!-Rumores.-Varios señores diputados: ¡No!-Varios señores diputados: ¡Sí!</desc>
                  </vocal> No; no se respeta, señorías, ni el resultado de las urnas. Hemos caído en lo peor de una parte de la política que ya hemos visto lo que ha resultado en algunos ayuntamientos y comunidades autónomas: pactos en los despachos para intentar usurpar o alterar el sentido de la democracia; pactos oscuros que usted hoy no se atreve a desvelar. Esto, señoría, le convierte a usted en un presidente en duda y en un presidente con muchas incógnitas, que además ha llegado al poder a través de un procedimiento enormemente tramposo. Lo siento mucho, señor Sánchez. No cuente con mi grupo parlamentario para ayudarle a usted en esta travesía. Ya le digo que seguiremos viéndonos aquí, usted desde donde esté y nosotros con 137 escaños aquí, en la Cámara, y mayoría absoluta en el Senado.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u20.p10">Muchas gracias.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Prolongados aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Popular en el Congreso y de los miembros del Gobierno, puestos en pie</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u21" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u21.p1">Muchas gracias.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u21.p2">Tiene la palabra el candidato a la Presidencia del Gobierno.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u22"
               who="#PedroSánchezPérezCastejón"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u22.p1">Gracias, señora presidenta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u22.p2">Voy a dirigirme, en primer lugar, al Grupo Parlamentario Popular y, posteriormente, al conjunto de la Cámara. Al Grupo Popular quiero hacerle la misma reflexión que le hice en el día de ayer y que le he hecho previamente al señor Hernando en mi primera intervención. Creo que sería importante que ustedes reflexionaran sobre lo que ha ocurrido. Creo que sería importante que ustedes reflexionaran sobre cómo han sido víctimas de su propia estrategia, primero, en la oposición y luego desde el Gobierno. Creo que deberían reflexionar, como partido de gobierno, y asumir su responsabilidad, porque no pueden poner en cuestión ni las certezas que existen en nuestra economía ni las certezas de la fortaleza de la democracia, que hoy ha vuelto a dar un ejemplo...</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores.-Una señora diputada: ¡Democrático!</desc>
               </vocal>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u23" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u23.p1">Silencio. Silencio, señorías.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u24"
               who="#PedroSánchezPérezCastejón"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u24.p1">... asumiendo la Cámara la responsabilidad política que el Gobierno en España no ha asumido en forma de dimisión.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u24.p2">Creo además que ustedes deberían reflexionar de nuevo sobre la cuestión territorial. El problema es que ustedes desde la oposición utilizaron Cataluña. También utilizaron el País Vasco; de otra manera, pero lo utilizaron. Han utilizado el País Vasco y Cataluña, diciendo que querían gobernar España con Cataluña dentro, pero no escuchando a Cataluña, y yo les digo, señorías del Grupo Parlamentario Popular, que este Gobierno quiere que Cataluña esté en España y que escuchará a Cataluña.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos.-Rumores</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u24.p3">En segundo lugar, señor Hernando, aunque el Grupo Parlamentario Popular ahora mismo esté viviendo una situación complicada, difícil, yo - y créame que se lo digo con total sinceridad -, en todas aquellas cuestiones que tengan que ver con el Estado, con la convivencia constitucional, con el respeto a nuestra Constitución y también con la posición que debe manifestar el Gobierno de España en su defensa de los intereses generales en las instituciones comunitarias y en la Unión Europea, siempre tenderé la mano al principal grupo de la oposición, en este caso al Grupo Parlamentario Popular. <kinesic type="applause">
                     <desc>Rumores.- Aplausos</desc>
                  </kinesic> Espero, señorías, que ustedes realicen la misma oposición que hizo el Grupo Parlamentario Socialista estando en la oposición.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u24.p4">Al que va a dejar de ser presidente del Gobierno, al señor Rajoy - lo dije ayer y lo vuelvo a decir hoy -, le deseo lo mejor en lo personal <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal>; en lo político, lógicamente, pasa a ser expresidente del Gobierno. Sé que no está, pero me gustaría dirigirle simplemente unas palabras para decirle que cuenta con mi respeto como expresidente del Gobierno de España.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Rumores.-Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u25" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u25.p1">Silencio.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u26"
               who="#PedroSánchezPérezCastejón"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u26.p1">Finalmente, me dirijo a la Cámara. Creo que se abre un nuevo tiempo en la política española. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> Creo que tenemos una oportunidad digna de poder explorar...</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Continúan los rumores</desc>
               </vocal>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u27" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u27.p1">Un momento, señor Sánchez. Silencio, señorías, por favor.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u27.p2">Adelante.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u28"
               who="#PedroSánchezPérezCastejón"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u28.p1">Tiendo la mano a todos los grupos parlamentarios, expresando mi agradecimiento una vez más a los grupos parlamentarios que han apoyado esta moción de censura para abrir este nuevo tiempo. Espero que estemos todos a la altura de las responsabilidades que tenemos por delante por el bien de nuestro país.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u28.p2">Gracias, señora presidenta. Gracias, señores diputados.</seg>
               <kinesic type="signal">
                  <desc>Prolongados aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Socialista, puestos en pie.-Aplausos del señor candidato a la Presidencia del Gobierno, Sánchez Pérez-Castejón, vuelto hacia los miembros del Grupo Parlamentario Socialista.-El señor Hernando Fraile pide la palabra</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u29" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u29.p1">Señor Hernando.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u30"
               who="#RafaelAntonioHernandoFraile"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u30.p1">No voy a seguir más en este turno porque creo que todo está dicho. Hoy gana usted y pierde España.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Varios señores diputados: ¡Muy bien!-Prolongados aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Popular en el Congreso y de los miembros del Gobierno, puestos en pie</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u30.p2">Muchas gracias.</seg>
               <incident type="entering">
                  <desc>El señor presidente del Gobierno, Rajoy Brey, entra en el hemiciclo.- Prolongados aplausos de las señoras y señores diputados del Grupo Parlamentario Popular en el Congreso y de los miembros del Gobierno, puestos en pie.-Varios diputados del Grupo Parlamentario Popular: ¡Presidente! ¡Presidente! ¡Presidente!-Una señora diputada: ¡Somos muchos, presidente!-El señor candidato a la Presidencia del Gobierno, Sánchez Pérez-Castejón, pide la palabra</desc>
               </incident>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u31" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u31.p1">Gracias.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u31.p2">Señor Sánchez.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u32"
               who="#PedroSánchezPérezCastejón"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u32.p1">Intervengo simplemente, señora presidenta, para responder al portavoz del Grupo Parlamentario Popular que hoy gana la democracia.</seg>
               <kinesic type="signal">
                  <desc>Varios señores diputados: ¡Muy bien!-Aplausos.-El señor presidente del Gobierno, Rajoy Brey, pide la palabra</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u33" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u33.p1">Muchas gracias.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u33.p2">Señor presidente.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u34"
               who="#MarianoRajoyBrey"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u34.p1">Muchas gracias, señora presidenta.</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Rumores</desc>
               </vocal>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u35" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u35.p1">Silencio, por favor. Silencio.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u36"
               who="#MarianoRajoyBrey"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u36.p1">Señoras y señores diputados, seré muy breve.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u36.p2">A la vista de lo que todos sabemos, podemos presumir que la moción de censura saldrá adelante. En consecuencia, el señor Sánchez será el nuevo presidente del Gobierno y yo quiero ser el primero en felicitarle. Será esta Cámara quien tome la decisión y a todos nos corresponde acatar el mandato de la soberanía popular aquí representada. Aceptaré como demócrata el resultado de la votación, pero, como bien saben, no puedo compartir lo que se ha hecho. Ha sido un honor - no lo hay mayor - haber sido presidente del Gobierno de España. Ha sido un honor dejar una España mejor que la que encontré. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Ojalá mi sustituto pueda decir lo mismo en su día; se lo deseo por el bien de España.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u36.p3">Señorías, creo que he cumplido con el mandato fundamental de la política, que es mejorar la vida de las personas. Si alguien se ha sentido en esta Cámara o fuera de ella ofendido o perjudicado, le pido disculpas. Gracias a todos y, de manera muy especial, a mi partido, sin el cual nada hubiera sido posible. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos</desc>
                  </kinesic> Gracias a todos los españoles por haberme brindado su comprensión y su apoyo, y suerte a todos ustedes por el bien de España.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u36.p4">Muchas gracias.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Varios señores diputados: ¡Muy bien!-Prolongados aplausos de las señoras y los señores diputados del Grupo Parlamentario Popular en el Congreso y de los miembros del Gobierno, puestos en pie</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u37" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u37.p1">Muchas gracias.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u37.p2">Como se había anunciado previamente, se suspende la sesión y habrá votación a las once horas, once y un minuto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u37.p3">Muchas gracias.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u37.p4">Se suspende la sesión a las diez y treinta minutos de la mañana.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u37.p5">Se reanuda la sesión a las once de la mañana.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p1">Se reanuda la sesión.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p2">Señorías, ocupen sus escaños. Vamos a proceder a la votación de la moción de censura presentada por doña Margarita Robles Fernández y otros ochenta y tres diputados más.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p3">Conforme establece el Reglamento de la Cámara en su artículo 85.2, la votación será pública por llamamiento. Sus señorías responderán sí, no o abstención desde su escaño cuando sean llamados por los señores secretarios, que leerán los nombres desde la tribuna de oradores. Ruego que contesten al llamamiento con voz clara y audible, aunque los señores secretarios que les llamen repetirán el sentido de la votación para evitar dificultades. Les ruego a sus señorías que mantengan silencio durante toda la votación. El llamamiento se hace por orden alfabético pero comenzando por el primer apellido del señor diputado cuyo nombre ha sido sacado a suerte, que ha sido Rivera Andrés, Irene. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> Silencio. El Gobierno y la Mesa votarán al final.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p4">Ruego a la señora secretaria primera que dé comienzo a la votación.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p5">Por los secretarios primera, segundo, tercero y cuarta de la Mesa se procede al llamamiento de las señoras y los señores diputados, quienes van manifestando el sentido de su voto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p6">Señoras y señores diputados que votaron 'sí':</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p7">Robles Fernández, Margarita.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p8">Rodríguez García, Isabel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p9">Rodríguez Hernández, Juana Amalia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p10">Rodríguez Martínez, Ángela.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p11">Rodríguez Ramos, María Soraya.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p12">Rodríguez Rodríguez, Alberto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p13">Rominguera Salazar, María del Mar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p14">Rufián Romero, Gabriel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p15">Ruiz i Carbonell, Joan.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p16">Sagastizabal Unzetabarrenetxea, Idoia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p17">Sahuquillo García, Luis Carlos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p18">Salvador i Duch, Jordi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p19">Sánchez Amor, José Ignacio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p20">Sánchez Melero, Tania.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p21">Sánchez Serna, Javier.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p22">Santos Itoiz, Eduardo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p23">Saura García, Pedro.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p24">Serrada Pariente, David. Serrano Jiménez, María Jesús.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p25">Serrano Martínez, José Enrique.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p26">Sibina Camps, Marta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p27">Sicilia Alférez, Felipe Jesús.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p28">Simancas Simancas, Rafael.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p29">Sixto Iglesias, Ricardo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p30">Sorlí Fresquet, Marta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p31">Sumelzo Jordán, Susana.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p32">Surra Spadea, Ana María.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p33">Tardá i Coma, Joan.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p34">Terrón Berbel, Ana Belén.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p35">Torres Mora, José Andrés.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p36">Tundidor Moreno, Victoria Begoña.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p37">Urquizu Sancho, Ignacio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p38">Valido Pérez, Carmen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p39">Vendrell Gardeñes, Josep.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p40">Vera Ruiz-Herrera, Noelia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p41">Vidal Sáez, Aina.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p42">Viejo Viñas, Raimundo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p43">Vila Gómez, Miguel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p44">Xuclà i Costa, Jordi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p45">Yllanes Suárez, Juan Pedro.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p46">Zaragoza Alonso, José.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p47">Ábalos Meco, José Luis.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p48">Agirretxea Urresti, Joseba Andoni.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p49">Alba Goveli, Nayua Miriam.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p50">Alconchel Gonzaga, Miriam.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p51">Alonso Cantorné, Félix.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p52">Alonso Clusa, Rosa Ana.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p53">Álvarez Álvarez, Ángeles.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p54">Antón Cacho, Javier.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p55">Arévalo Caraballo, María Teresa.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p56">Arrojo Agudo, Pedro.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p57">Baldoví Roda, Joan.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p58">Ballester Muñoz, Àngela.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p59">Barandiaran Benito, Íñigo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p60">Barreda Fontes, José María.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p61">Bataller i Ruiz, Enric.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p62">Batet Lamaña, Meritxell.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p63">Beitialarrangoitia Lizarralde, Marian.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p64">Bel Accensi, Ferran.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p65">Belarra Urteaga, Ione.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p66">Bellido Acevedo, Pablo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p67">Bescansa Hernández, Carolina.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p68">Blanquer Alcaraz, Patricia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p69">Bosaho Gori, Rita Gertrudis.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p70">Botejara Sanz, Amparo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p71">Botella Gómez, Ana María.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p72">Bustamante Martín, Miguel Ángel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p73">Bustinduy Amador, Pablo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p74">Camacho Sánchez, José Miguel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p75">Cámara Villar, Gregorio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p76">Campo Moreno, Juan Carlos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p77">Campos Arteseros, Herick Manuel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p78">Campuzano i Canadés, Carles. Cancela Rodríguez, Pilar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p79">Candela Serna, Ignasi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p80">Cantera de Castro, Zaida.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p81">Cañamero Valle, Diego.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p82">Capdevila i Esteve, Joan.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p83">Capella i Farré, Ester.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p84">Carracedo Verde, José David.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p85">Carreño Valero, Sara.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p86">Císcar Casabán, Ciprià.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p87">Ciuró i Buldó, Lourdes.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p88">Cortés Lastra, Ricardo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p89">Cruz Rodríguez, Manuel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p90">Cuello Pérez, Carmen Rocío.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p91">De Frutos Madrazo, María del Rocío.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p92">De la Concha García-Mauriño, María Asunción Jacoba Pía.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p93">De la Encina Ortega, Salvador Antonio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p94">Del Olmo Ibáñez, Juan Manuel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p95">Delgado Ramos, Juan Antonio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p96">Díaz Pérez, Yolanda.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p97">Díaz Trillo, José Juan.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p98">Elorza González, Odón.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p99">Eritja Ciuró, Francesc Xavier.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p100">Errejón Galván, Íñigo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p101">Esteban Bravo, Aitor.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p102">Farré Fidalgo, Sònia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p103">Fernández Bello, Miguel Anxo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p104">Fernández Castañón, Sofía.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p105">Fernández Díaz, Jesús María.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p106">Fernández Gómez, Alexandra.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p107">Ferrer Tesoro, Sonia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p108">Flórez Rodríguez, María Aurora.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p109">Franco Carmona, Isabel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p110">Franquis Vera, Sebastián.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p111">Galeano Gracia, Óscar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p112">Galovart Carrera, María Dolores.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p113">García Mira, Ricardo Antonio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p114">García Puig, María del Mar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p115">García Sempere, Eva.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p116">Garzón Espinosa, Alberto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p117">Gómez-Reino Varela, Antonio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p118">González Bayo, Josefa Inmaculada.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p119">González García, Segundo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p120">González Peláez, Natalia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p121">González Ramos, Manuel Gabriel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p122">González Veracruz, María.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p123">Guijarro García, Txema.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p124">Guillaumes i Ràfols, Feliu-Joan.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p125">Guinart Moreno, Lídia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p126">Gutiérrez Limones, Antonio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p127">Heredia Díaz, Miguel Ángel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p128">Hernando Vera, Antonio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p129">Hernanz Costa, Sofía.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p130">Hurtado Zurera, Antonio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p131">Iglesias Turrión, Pablo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p132">Jiménez Tortosa, Juan. Jordà i Roura, Teresa.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p133">Lamuà Estañol, Marc.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p134">Lasarte Iribarren, José Javier.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p135">Lastra Fernández, Adriana.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p136">Legarda Uriarte, Mikel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p137">López Álvarez, Patxi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p138">López de Uralde Garmendia, Juan Antonio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p139">Lucio Carrasco, María Pilar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p140">Luena López, César.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p141">Luis Bail, Jorge.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p142">Marcello Santos, Ana.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p143">Martín González, María Guadalupe.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p144">Martín González, Lucía.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p145">Martínez Rodríguez, María Rosa.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p146">Martínez Seijo, María Luz.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p147">Matute García de Jalón, Oskar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p148">Maura Zorita, Eduardo Javier.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p149">Mayoral Perales, Rafael.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p150">Meijón Couselo, Guillermo Antonio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p151">Mena Arca, Joan.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p152">Merchán Mesón, Carlota.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p153">Miquel i Valentí, Sergi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p154">Monereo Pérez, Manuel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p155">Montero Gil, Irene María.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p156">Montero Soler, Alberto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p157">Moya Matas, Jaume.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p158">Muñoz González, Pedro José.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p159">Nogueras i Camero, Míriam.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p160">Olòriz Serra, Joan.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p161">Palacín Guarné, Gonzalo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p162">Pascual Peña, Sergio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p163">Pastor Muñoz, Rosana.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p164">Peña Camarero, Esther.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p165">Perea i Conillas, María Mercè.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p166">Pérez Domínguez, María Soledad.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p167">Pérez Herraiz, Margarita.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p168">Pita Cárdenes, María del Carmen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p169">Pons Sampietro, Pere Joan.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p170">Postius Terrado, Antoni.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p171">Pradas Torres, Antonio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p172">Quevedo Iturbe, Pedro.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p173">Rallo Lombarte, Artemi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p174">Ramón Utrabo, Elvira.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p175">Ramos Esteban, César Joaquín.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p176">Ramos Jordán, Alicia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p177">Raya Rodríguez, María Tamara.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p178">Señoras y señores diputados que votaron 'no':</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p179">Rivera Andrés, Irene.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p180">Rivera de la Cruz, Marta María.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p181">Rivera Díaz, Albert.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p182">Roca Mas, Jordi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p183">Rodríguez Hernández, Melisa.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p184">Rojas García, Carlos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p185">Rojo Noguera, Pilar. Roldán Monés, Antonio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p186">Romero Hernández, Carmelo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p187">Romero Rodríguez, María Eugenia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p188">Ruano García, Javier.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p189">Salvador Armendáriz, Carlos Casimiro.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p190">Salvador García, Luis Miguel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p191">Santa Ana Fernández, María de la Concepción de.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p192">Suárez Lamata, Eloy.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p193">Tarno Blanco, Ricardo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p194">Ten Oliver, Vicente.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p195">Torres Tejada, María.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p196">Tremiño Gómez, Ignacio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p197">Valmaña Ochaíta, Silvia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p198">Vázquez Blanco, Ana Belén.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p199">Vera Pró, Juan Carlos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p200">Villalobos Talero, Celia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p201">Villegas Pérez, José Manuel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p202">Viso Diéguez, Miguel Ángel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p203">Zurita Expósito, Ana María.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p204">Acedo Penco, Pedro.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p205">Aguiar Rodríguez, Ernesto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p206">Aguirre Rodríguez, Ramón.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p207">Alba Mullor, María Dolores.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p208">Albaladejo Martínez, Joaquín.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p209">Alberto Pérez, Celia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p210">Alli Martínez, Íñigo Jesús.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p211">Alonso Díaz-Guerra, José Jaime.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p212">Alonso Hernández, Raquel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p213">Alós López, Ana Isabel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p214">Álvarez Palleiro, Félix.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p215">Angulo Romero, María Teresa.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p216">Ayllón Manso, José Luis.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p217">Bajo Prieto, María Luz.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p218">Barrachina Ros, Miguel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p219">Barreda de los Ríos, Leopoldo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p220">Barrios Tejero, José María.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p221">Bastidas Bono, Elena María.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p222">Bermúdez de Castro Fernández, José Antonio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p223">Blanco Garrido, M.ª Mar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p224">Blasco Marqués, Manuel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p225">Bolarín Sánchez, María Dolores.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p226">Bonilla Domínguez, María Jesús.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p227">Borrego Cortés, Isabel María.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p228">Bravo Baena, Juan.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p229">Cabezas Regaño, Isabel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p230">Calvente Gallego, Javier.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p231">Camps Devesa, Gerardo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p232">Candón Adán, Alfonso.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p233">Cano Fuster, José.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p234">Cano Leal, Francisco Javier.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p235">Cantó García del Moral, Antonio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p236">Carreño Fernández, María Ascensión.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p237">Casado Blanco, Pablo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p238">Cascales Martínez, Loreto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p239">Chiquillo Barber, José María. Clavell López, Óscar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p240">Clemente Giménez, Diego.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p241">Cortés Bureta, Pilar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p242">Cotelo Balmaseda, Mar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p243">De Arriba Sánchez, Bienvenido.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p244">De Barrionuevo Gener, Avelino.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p245">De la Torre Díaz, Francisco.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p246">Del Campo Estaún, Sergio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p247">Del Río Sanz, Emilio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p248">Delgado Arce, Celso Luis.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p249">Díaz Gómez, Guillermo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p250">Dueñas Martínez, María del Carmen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p251">Echániz Salgado, José Ignacio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p252">Escudero Berzal, Beatriz Marta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p253">España Reina, Carolina.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p254">Esteller Ruedas, María Ángeles.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p255">Faba de la Encarnación, Elena.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p256">Fernández Díaz, Jorge.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p257">Fernández García, Eduardo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p258">Floriano Corrales, Carlos Javier.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p259">Fole Díaz, Tomás Javier.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p260">Gamazo Micó, Óscar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p261">Garaulet Rodríguez, Miguel Ángel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p262">García Cañal, José Ramón.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p263">García Díez, Joaquín María.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p264">García Egea, Teodoro.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p265">García Hernández, José Ramón.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p266">García-Margallo y Marfil, José Manuel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p267">García-Pelayo Jurado, María José.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p268">García-Tizón López, Arturo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p269">Girauta Vidal, Juan Carlos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p270">Gómez Balsera, Marcial.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p271">Gómez García, Rodrigo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p272">González Guinda, María del Carmen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p273">González Muñoz, Ángel Luis.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p274">González Terol, Antonio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p275">González Vázquez, Marta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p276">Gutiérrez Vivas, Miguel Ángel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p277">Hernández Bento, María del Carmen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p278">Hernando Fraile, Rafael Antonio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p279">Herrero Bono, José Alberto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p280">Hoyo Juliá, Belén.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p281">Igea Arisqueta, Francisco.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p282">Julià Julià, María Sandra.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p283">Juncal Rodríguez, Juan Manuel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p284">Lara Carbó, María Teresa de.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p285">Llorens Torres, José Ignacio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p286">López Ares, Susana.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p287">Lorenzo Torres, Miguel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p288">Luis Rodríguez, Teófilo de.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p289">Madrazo Díaz, Ana María.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p290">Marcos Domínguez, Pilar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p291">Marcos Moyano, María Dolores.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p292">Marí Bosó, José Vicente.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p293">Mariscal Anaya, Guillermo. Maroto Aranzábal, Javier.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p294">Martín Llaguno, Marta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p295">Martínez González, José Luis.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p296">Martínez Oblanca, Isidro Manuel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p297">Martínez Saiz, Teófila.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p298">Martínez Vázquez, Francisco.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p299">Martínez-Maíllo Toribio, Fernando.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p300">Martín-Toledano Suárez, José Alberto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p301">Matarí Sáez, Juan José.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p302">Mateu Istúriz, Jaime Miguel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p303">Matos Mascareño, Pablo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p304">Maura Barandiarán, Fernando.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p305">Merino López, Rafael.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p306">Millán Salmerón, María Virginia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p307">Molinero Hoyos, Francisco.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p308">Moneo Díez, María Sandra.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p309">Moraleja Gómez, Tristana María.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p310">Moreno Bustos, Ramón.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p311">Moreno Palanques, Rubén.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p312">Moro Almaraz, María Jesús.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p313">Movellán Lombilla, Diego.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p314">Navarro Cruz, María del Carmen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p315">Navarro Fernández-Rodríguez, Fernando.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p316">Navarro Lacoba, Carmen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p317">Olano Vela, Jaime Eduardo de.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p318">Palmer Tous, Teresa.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p319">Paniagua Núñez, Miguel Ángel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p320">Pérez Aras, Juan Vicente.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p321">Pérez López, Santiago.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p322">Píriz Maya, Víctor Valentín.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p323">Posada Moreno, Jesús.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p324">Postigo Quintana, Jesús.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p325">Quintanilla Barba, María del Carmen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p326">Ramírez Freire, Saúl.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p327">Reynés Calvache, Águeda.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p328">Señoras y señores diputados que votaron 'abstención':</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p329">Oramas González-Moro, Ana María.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p330">Señoras y señores diputados que votaron 'sí' telemáticamente:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p331">Salud Areste, María Isabel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p332">Honorato Chulián, María Auxiliadora.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p333">Señoras y señores diputados que votaron 'no' telemáticamente:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p334">Heredia Martín, Silvia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p335">Señoras y señores miembros del Gobierno que votaron 'no':</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p336">Rajoy Brey, Mariano.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p337">Sáenz de Santamaría Antón, María Soraya.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p338">Catalá Polo, Rafael.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p339">De Cospedal García, María Dolores.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p340">Montoro Romero, Cristóbal Ricardo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p341">Zoido Álvarez, Juan Ignacio. Méndez de Vigo Montojo, Íñigo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p342">Báñez García, María Fátima.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p343">Nadal Belda, Álvaro María.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p344">García Tejerina, Isabel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p345">Montserrat Montserrat, Dolors.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p346">Señoras y señores miembros de la Mesa que votaron 'sí':</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p347">Expósito Prieto, Marcelo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p348">Gordo Pérez, Juan Luis.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p349">Elizo Serrano, María Gloria.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p350">Navarro Garzón, Micaela.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p351">Señoras y señores miembros de la Mesa que votaron 'no':</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p352">Reyes Rivera, Patricia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p353">Sánchez-Camacho Pérez, Alicia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p354">Romero Sánchez, Rosa María.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p355">Prendes Prendes, José Ignacio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u38.p356">Pastor Julián, Ana María.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u39" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u39.p1">Señorías, el resultado de la votación ha sido el siguiente: votos emitidos, 350; votos a favor de la moción de censura, 180; votos en contra, 169; abstenciones, 1.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u39.p2">Al haber alcanzado el voto favorable de la mayoría absoluta de la Cámara, queda aprobada la moción de censura, lo que, de conformidad con el artículo 178 del Reglamento, se pondrá en conocimiento de Su Majestad el Rey y del presidente del Gobierno. De acuerdo con el citado precepto, el candidato incluido en aquella se considera investido de la confianza de la Cámara a los efectos previstos en el artículo 99 de la Constitución: don Pedro Sánchez Pérez-Castejón.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u39.p3">Muchas gracias, señorías. Muchas gracias, señor presidente. <vocal type="clarification">
                     <desc>Dirigiéndose al señor Rajoy Brey</desc>
                  </vocal> Muchas gracias, señor presidente.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Dirigiéndose al señor Sánchez Pérez-Castejón.-Aplausos de las señoras y los señores diputados de los Grupos Parlamentarios Socialista y Confederal de Unidos Podemos-En Comú Podem-En Marea, puestos en pie</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u39.p4">Se levanta la sesión.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2018-06-01-CD180601.u39.p5">Eran las once y treinta y cinco minutos de la mañana.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
