<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="es"
     xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521"
     ana="#parla.sitting #reference">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="en" type="main">Spanish parliamentary corpus ParlaMint-ES, Plenary session 1 (2019-05-21) [ParlaMint]</title>
            <title xml:lang="es" type="main">Corpus parlamentario en español ParlaMint-ES, Sesión plenaria núm. 1 (2019-05-21) [ParlaMint]</title>
            <title xml:lang="es" type="sub">Sesión plenaria núm. 1 (2019-05-21)</title>
            <title xml:lang="en" type="sub">Plenary session 1 (2019-05-21)</title>
            <meeting n="2019-05-21" corresp="#CD" ana="#parla.lower #parla.sitting">2019-05-21</meeting>
            <meeting n="1" corresp="#CD" ana="#parla.lower #parla.session">Sesión plenaria núm. 1</meeting>
            <meeting n="13" corresp="#CD" ana="#parla.lower #parla.term #CD.13">Legislatura XIII</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0830-4837">María Calzada Pérez</persName>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval and conversion to XML</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://www.linkedin.com/in/ruben-de-libano/">Ruben de Libano</persName>
               <resp xml:lang="en">XML tagging improvement</resp>
               <resp xml:lang="en">Conversion to ParlaMint TEI</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://www.linkedin.com/in/monica-albini-3179ba166/">Monica Albini</persName>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval and conversion to XML. Quality Control</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7953-8783">Matyáš Kopp</persName>
               <resp xml:lang="en">Government person metadata retrieval</resp>
               <resp xml:lang="en">Conversion to ParlaMint TEI</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1560-4099">Tomaž Erjavec</persName>
               <resp xml:lang="en">Conversion to ParlaMint TEI</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maria del Mar Bonet Ramos</persName>
               <resp xml:lang="en">Conversion to ParlaMint TEI</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="es">CLARIN infraestructura de investigación científica</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="es">Ministerio de Ciencia e Innovación</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Ministry of Science and Innovation of Spain</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" quantity="40" xml:lang="es">40 intervenciones</measure>
            <measure unit="speeches" quantity="40" xml:lang="en">40 speeches</measure>
            <measure unit="words" quantity="3331" xml:lang="es">3331 palabras</measure>
            <measure unit="words" quantity="3331" xml:lang="en">3331 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="es">Infraestructura de investigación CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="es">Este trabajo se encuentra protegido por la licencia <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Atribución 4.0 Internacional</ref>.</p>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2023-08-10">2023-08-10</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title xml:lang="es" type="main">CORTES GENERALES DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS PLENO Y DIPUTACIÓN PERMANENTE SESIÓN CONSTITUTIVA</title>
               <idno type="URI">http://www.congreso.es</idno>
               <date when="2019-05-21">2019-05-21</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="es">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="27"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="9"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="9"/>
               <tagUsage gi="incident" occurs="7"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="17"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="94"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="40"/>
               <tagUsage gi="vocal" occurs="3"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Calle Floridablanca, s/n. 28071</name>
               <name type="city">Madrid</name>
               <name type="country" key="ES">Spain</name>
               <date ana="#parla.sitting" when="2019-05-21">2019-05-21</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head>CONSTITUCIÓN DE LA MESA DE EDAD</head>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u1"
               who="#AgustínZamarrónMoreno"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u1.p1">Señorías, se abre la sesión.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u1.p2">En virtud de lo dispuesto en el artículo 2 del Reglamento del Congreso de los Diputados, la Mesa de Edad ha quedado constituida por el diputado electo de mayor edad de los presentes, don Agustín Zamarrón Moreno, como presidente, y por las dos más jóvenes como secretarias, a saber, doña Marta Rosique i Saltor y doña Lucía Muñoz Dalda, según los datos que constan en la Cámara.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u1.p3">Señorías, seamos bienvenidos a la XIII Legislatura. Una nueva legislatura entraña al tiempo continuidad y quiebra, renovación, en suma. Asumimos la alta responsabilidad que se nos concede. El pueblo español nos pone aquí para que lo representemos en su predicado categorial de ciudadanos como comunidad moral de personas que hacen sus propias leyes y las acatan. Esta ley general de la democracia gravita con especial fuerza sobre la Cámara; observarla es nuestro honor y nuestra servidumbre.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>REAL DECRETO DE CONVOCATORIA DE ELECCIONES</head>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u2"
               who="#AgustínZamarrónMoreno"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u2.p1">Señorías, el Reglamento de la Cámara especifica y tasa el contenido y competencia de la Mesa de Edad. A él estrictamente nos atendremos. De conformidad con lo establecido en el artículo 3 del Reglamento, por las señoras secretarias de la Mesa de Edad se va a dar lectura al Real Decreto de Convocatoria, a la relación de las señoras y señores diputados electos y a la relación de recursos contenciosoelectorales interpuestos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u2.p2">La señora secretaria primera de la Mesa de Edad tiene la palabra.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u3"
               who="#MartaRosiqueiSaltor"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u3.p1">Artículo 5 del Real Decreto 129/2019, de 4 de marzo, de disolución del Congreso de los Diputados y del Senado y de convocatoria de elecciones: Celebradas las elecciones convocadas por este real decreto, las Cámaras resultantes se reunirán en sesiones constitutivas el día 21 de mayo de 2019 a las diez horas. Dado en Madrid, el 4 de marzo de 2019. Firmado por Felipe Rey y el presidente del Gobierno, Pedro Sánchez Pérez-Castejón.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>RELACIÓN ALFABÉTICA DE SEÑORAS Y SEÑORES DIPUTADOS ELECTOS Por las secretarias de la Mesa de Edad, señoras Rosique i Saltor y Muñoz Dalda, se procede a dar lectura de la lista de las señoras y los señores diputados electos. ÁBALOS MECO, José Luis ABASCAL CONDE, Santiago ACEVES GALINDO, José Luis ADÁN DE LA PAZ, María Ángeles AGIRRETXEA URRESTI, Joseba Andoni AIZPURUA ARZALLUS, Mertxe ALFONSO CENDÓN, Javier ALMODÓBAR BARCELÓ, Agustín ALONSO GARCÍA, María Luisa ALONSO SUÁREZ, María Olga ALONSO-CUEVILLAS I SAYROL, Jaume ÁLVAREZ DE TOLEDO PERALTA-RAMOS, Cayetana ANDRÉS AÑÓN, Carmen ANDRÉS BAREA, Josefa ANTÓN CACHO, Javier ARANDA VARGAS, Francisco ARANGÜENA FERNÁNDEZ, Pablo ARRIMADAS GARCÍA, Inés ARTEAGA ESPINOSA DE LOS MONTEROS, María Dolores ASENS LLODRÀ, Jaume BAL FRANCÉS, Edmundo BALDOVÍ RODA, Joan BARANDIARAN BENITO, Íñigo BARTOLOMÉ CACHÓN, José Antonio BASSA COLL, Montserrat BATET LAMAÑA, Meritxell BELARRA URTEAGA, Ione BELTRÁN VILLALBA, Ana María BERJA VEGA, Laura BERMÚDEZ DE CASTRO FERNÁNDEZ, José Antonio BETORET COLL, Vicente BLANCO GARRIDO, María Mar BLANCO LLAMAS, María Isabel BLANQUER ALCARAZ, Patricia BORRÀS CASTANYER, Laura BORREGO CORTÉS, Isabel María BOTELLA GÓMEZ, Ana María BRAVO BARCO, Eva BUENO CAMPANARIO, Eva Patricia CABALLERO GUTIÉRREZ, Helena CABEZÓN CASAS, Tomás CALDERÓN DÍAZ, María José CALVA RUIZ, María Jesús CALVO GARCÍA, Eduardo CALVO POYATO, Carmen CAMBRONERO PIQUERAS, Pablo CAMPO MORENO, Juan Carlos CANALES DUQUE, Mariana de Gracia CANCELA RODRÍGUEZ, Pilar CANO LEAL, FRANCISCO Javier CANTERA DE CASTRO, Zaida CAÑIGUERAL OLIVÉ, Laia CAPDEVILA I ESTEVE, Joan CARCEDO ROCES, María Luisa CARRILLO DE LOS REYES, Beatriz Micaela CARVALHO DANTAS, María CASADO BLANCO, Pablo CASERO ÁVILA, Alberto CATALÁ POLO, Rafael CELAÁ DIÉGUEZ, Isabel CERDÁN LEÓN, Santos CHAMORRO DELMO, Ricardo CLAVELL LÓPEZ, Óscar CLEMENTE GUADILLA, Luis CONTESTÍ ROSELLÓ, Magdalena Margarita CORREDOR SIERRA, María Beatriz CORTÉS FERNÁNDEZ, Juan José CORTÉS GÓMEZ, Ismael CRESPÍN RUBIO, Rafaela CRUZ-GUZMÁN GARCÍA, María Soledad CUATRECASAS ASUA, Juan DE LA TORRE DÍAZ, Francisco DE MEER MÉNDEZ, Rocío DE PÁRAMO GÓMEZ, Fernando DE QUINTO ROMERO, Marcos DEL CAMPO ESTAÚN, Sergio DEL MORAL LEAL, María Luisa DELGADO ARCE, Celso Luis DELGADO GARCÍA, Dolores DELGADO RAMOS, Juan Antonio DÍAZ GÓMEZ, Guillermo DÍAZ PÉREZ, Yolanda DIOUF DIOH, Luc Andre DOMÍNGUEZ PAREDES, María Victoria DUQUE DUQUE, Pedro DURÁN PERALTA, José Carlos ECHÁNIZ SALGADO, José Ignacio ECHENIQUE ROBBA, Pablo ELIZO SERRANO, María Gloria ELORZA GONZÁLEZ, Odón ERITJA CIURÓ, Francesc Xavier ESCUDERO BERZAL, Beatriz Marta ESPAÑA REINA, Carolina ESPEJO-SAAVEDRA CONESA, José María ESPINOSA DE LOS MONTEROS DE SIMÓN, Iván ESTEBAN BRAVO, Aitor ESTEBAN CALONGE, Cristina Alicia FANECA LÓPEZ, María Luisa FERNÁNDEZ BENÉITEZ, Andrea FERNÁNDEZ CASERO, Ana Belén FERNÁNDEZ CASTAÑÓN, Sofía FERNÁNDEZ GONZÁLEZ, Justo FERNÁNDEZ HERNÁNDEZ, Pedro FERNÁNDEZ MORENA, Blanca FERNÁNDEZ-BRAVO GARCÍA, Francisco Javier FERRER TESORO, Sonia FIGAREDO ÁLVAREZ-SALA, José María FRANCO CARMONA, Isabel FRANCO PARDO, José Manuel FREIXANET MATEO, María GAGO BUGARÍN, Diego GAMARRA RUIZ-CLAVIJO, Concepción GARAULET RODRÍGUEZ, Miguel Ángel GARCÉS SANAGUSTÍN, Mario GARCÍA ADANERO, Carlos GARCÍA CHAVARRÍA, María Montserrat GARCÍA DÍEZ, Joaquín María GARCÍA EGEA, Teodoro GARCÍA GÓMEZ, Valentín GARCÍA LÓPEZ, Maribel GARCÍA MOLINA, Javier Aureliano GARCÍA MORÍS, Roberto GARCÍA ORTA, Alejandro GARCÍA PUIG, María del Mar GARCÍA RODRÍGUEZ, Alicia GARCÍA SEMPERE, Eva GARCÍA TEJERINA, Isabel GARCÍA-PELAYO JURADO, María José GARRIDO GUTIÉRREZ, Pilar GARRIGA VAZ DE CONCICAO, Ignacio GARZÓN ESPINOSA, Alberto GÁZQUEZ COLLADO, Paloma GIL LÁZARO, Ignacio GIMÉNEZ GIMÉNEZ, Sara GIRAUTA VIDAL, Juan Carlos GÓMEZ BALSERA, Marcial GÓMEZ DEL MORAL FUSTER, Gerard GÓMEZ GARCÍA, Rodrigo GÓMEZ GONZÁLEZ, Rubén GÓMEZ HERNÁNDEZ, Héctor GÓMEZ-REINO VARELA, Antonio GONZÁLEZ CABALLERO, Miguel Ángel GONZÁLEZ GUINDA, María del Carmen GONZÁLEZ PÉREZ, Ariagona GONZÁLEZ RAMOS, Manuel Gabriel GONZÁLEZ TAÑO, María Guadalupe GONZÁLEZ TEROL, Antonio GONZÁLEZ VÁZQUEZ, Marta GOROSPE ELEZCANO, Josune GORROTXATEGI AZURMENDI, Miren GRANDE-MARLASKA GÓMEZ, Fernando GRANOLLERS CUNILLERA, Inés GUERRA LOPEZ, Sonia GUIJARRO CEBALLOS, María GUIJARRO GARCÍA, Txema GUILLÉN FIGUEROLA, Lourdes GUINART MORENO, Lídia GUIRAO CABRERA, José GUTIÉRREZ DÍAZ DE OTAZU, Fernando Adolfo GUTIÉRREZ PRIETO, Sergio GUTIÉRREZ VIVAS, Miguel Ángel HERMOSO AYUSO, Carlos HERNÁNDEZ BENTO, María del Carmen HERNÁNDEZ BLÁZQUEZ, Roberto HERNÁNDEZ MUÑOZ, Manuel HERNANZ COSTA, Sofía HERRERO BONO, José Alberto HERVÍAS CHIROSA, Francisco Javier HONRUBIA HURTADO, Pedro Antonio HOYO JULIÁ, Belén IGLESIAS TURRIÓN, Pablo ILLUECA BALLESTER, Héctor IÑARRITU GARCÍA, Jon IZQUIERDO RONCERO, José Javier JIMÉNEZ-BECERRIL BARRIO, María Teresa JOVER DÍAZ, Antonia JULIÀ JULIÀ, María Sandra JUNQUERAS VIES, Oriol LAMUÀ ESTAÑOL, Marc LASTRA FERNÁNDEZ, Adriana LEAL FERNÁNDEZ, Isaura LEGARDA URIARTE, Mikel LIMA CID, Fuensanta LÓPEZ ÁLVAREZ, Patxi LÓPEZ CANO, Ignacio LÓPEZ DE URALDE GARMENDIA, Juan Antonio LÓPEZ IZQUIERDO, Sonsoles LÓPEZ-BAS VALERO, Juan Ignacio LORITE LORITE, Andrés MAESTRO MOLINER, Roser MÁÑEZ RODRÍGUEZ, Elena MARCOS ORTEGA, Milagros MARGALL SASTRE, Joan MARI KLOSE, Pau MARISCAL ANAYA, Guillermo MARISCAL ZABALA, Manuel MAROTO ILLERA, Reyes MÁRQUEZ GUERRERO, María MARRA DOMÍNGUEZ, María Ángeles MARRODÁN FUNES, María MARTÍN LLAGUNO, Marta MARTÍNEZ FERRO, María Valentina MARTÍNEZ GONZÁLEZ, José Luis MARTÍNEZ GRANADOS, María Carmen MARTÍNEZ SEIJO, María Luz MATARÍ SÁEZ, Juan José MATUTE GARCÍA DE JALÓN, Oskar MAYO ALONSO, Soraya MAYORAL PERALES, Rafael MAZÓN RAMOS, José María Ángel MEIJÓN COUSELO, Guillermo Antonio MENA ARCA, Joan MÉNDEZ MONASTERIO, Lourdes MESQUIDA FERRANDO, Joan MESTRE BAREA, Manuel MILLÁN SALMERÓN, María Virginia MÍNGUEZ GARCÍA, Montse MIQUEL I VALENTÍ, Sergi MIRÓN CANELO, José Antonio MONEO DÍEZ, María Sandra MONTERO CUADRADO, María Jesús MONTERO GIL, Irene María MONTESINOS AGUAYO, Pablo MONTESINOS DE MIGUEL, Macarena MONTILLA MARTOS, José Antonio MORALEJA GÓMEZ, Tristana María MORENO LATORRE, Joaquín MORLÀ FLORIT, Pau MORO ALMARAZ, María Jesús MOVELLÁN LOMBILLA, Diego MOYA SANZ, María Amparo MUÑOZ DALDA, Lucía MUÑOZ VIDAL, María NACARINO-BRABO JIMÉNEZ, Aurora NARVÁEZ BANDERA, María Dolores NASARRE OLIVA, Begoña NAVARRO LACOBA, Carmen NOGUERAS I CAMERO, Míriam NUET PUJALS, Joan Josep OLANO VELA, Jaime Eduardo de OLONA CHOCLÁN, Macarena ORAMAS GONZÁLEZ-MORO, Ana María ORTEGA OTERO, Marina ORTEGA SMITH-MOLINA, Francisco Javier PADILLA RUIZ, Esther PASTOR JULIÁN, Ana María PEÑA CAMARERO, Esther PEREA I CONILLAS, María Mercè PÉREZ ABELLÁS, Adolfo PÉREZ DÍAZ, María Teresa PÉREZ MERINO, Mercedes PINO OCAMPO, Beatriz PÍRIZ MAYA, Víctor Valentín PISARELLO PRADOS, Gerardo PITA CÁRDENES, María del Carmen PLANAS PUCHADES, Luis POLO LLAVATA, Francisco PONS SAMPIETRO, Pere Joan PRENDES PRENDES, José Ignacio PRIETO NIETO, Ana PROHENS RIGO, Margarita PUJOL I FARRÉ, Norma RAMÍREZ CARNER, Arnau RAMÍREZ DEL RÍO, José RAMÍREZ FREIRE, Saúl RAMÓN UTRABO, Elvira RAMOS ESTEBAN, César Joaquín RAMOS RODRÍGUEZ, José Luis RAYA RODRÍGUEZ, María Tamara RENAU MARTÍNEZ, Germán REYES RIVERA, Patricia RIBERA RODRÍGUEZ, Teresa RIOLOBOS REGADERA, Carmen RIVERA ANDRÉS, Irene RIVERA DE LA CRUZ, Marta María RIVERA DÍAZ, Albert RIVERO ORTEGA, Enrique Víctor ROBLES FERNÁNDEZ, Margarita ROBLES LÓPEZ, Joaquín RODRÍGUEZ GÓMEZ DE CELIS, Alfonso RODRÍGUEZ HERNÁNDEZ, Melisa RODRÍGUEZ RODRÍGUEZ, Alberto RODRÍGUEZ SALAS, José Antonio ROJAS GARCÍA, Carlos ROLDÁN MONÉS, Antonio ROMERO SÁNCHEZ, Rosa María ROMERO VILCHES, María de los Reyes ROMINGUERA SALAZAR, María del Mar ROS MARTÍNEZ, Susana ROSADO PEINADO, María Ángeles ROSELL AGUILAR, María Victoria ROSETY FERNÁNDEZ DE CASTRO, Agustín ROSIQUE I SALTOR, Marta RUEDA PERELLÓ, Patricia RUFIÁN ROMERO, Gabriel RUIZ DE PINEDO UNDIANO, Iñaki RUIZ I CARBONELL, Joan RUIZ LÓPEZ, María Concepción RUIZ SOLÁS, María de la Cabeza RULL ANDREU, Josep SAAVEDRA MUÑOZ, Marisa SÁEZ ALONSO-MUÑUMER, Pablo SAGASTIZABAL UNZETABARRENETXEA, Idoia SAHUQUILLO GARCÍA, Luis Carlos SALAZAR RODRÍGUEZ, Francisco José SALVADOR I DUCH, Jordi SÁNCHEZ DEL REAL, Víctor Manuel SÁNCHEZ ESCOBAR, Mariano SÁNCHEZ JÓDAR, Marisol SÁNCHEZ PÉREZ, César SÁNCHEZ PÉREZ-CASTEJÓN, Pedro SÁNCHEZ PICANYOL, Jordi SÁNCHEZ SERNA, Javier SANCHO ÍÑIGUEZ, Herminio Rufino SANTAMARÍA RUIZ, Luis SANTIAGO ROMERO, Enrique Fernando SARRIÀ MORELL, Vicent Manuel SAURA GARCÍA, Pedro SAYAS LÓPEZ, Sergio SERRADA PARIENTE, David SERRANO MARTÍNEZ, Juan Francisco SEVA RUIZ, Yolanda SICILIA ALFÉREZ, Felipe Jesús SIMANCAS SIMANCAS, Rafael SIMÓN MARÍN, José SOLER MUR, Alejandro SOTO BURILLO, Juan Luis SUÁREZ ILLANA, Adolfo SUÁREZ LAMATA, Eloy SUMELZO JORDÁN, Susana TELECHEA I LOZANO, Carolina TEN OLIVER, Vicente TIRADO OCHOA, Vicente TOSCANO DE BALBÍN, Carla TURULL NEGRE, Jordi URIARTE BENGOECHEA, Edurne URIARTE TORREALDAY, Roberto VALERIO CORDERO, Magdalena VALMAÑA OCHAÍTA, Silvia VÁZQUEZ BLANCO, Ana Belén VELARDE GÓMEZ, Martina VERA RUIZ-HERRERA, Noelia VICENTE VIONDI, Daniel VIDAL SÁEZ, Aina VILCHES RUIZ, María Luisa VILLAGRASA QUERO, Noemí VILLEGAS PÉREZ, José Manuel ZAMARRÓN MORENO, Agustín ZARAGOZA ALONSO, José ZURITA EXPÓSITO, Ana María</head>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u4"
               who="#AgustínZamarrónMoreno"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u4.p1">¿Hay alguna señora o señor diputado que no haya sido nombrado?</seg>
               <incident type="pause">
                  <desc>Pausa</desc>
               </incident>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>RECURSOS CONTENCIOSO-ELECTORALES INTERPUESTOS</head>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u5"
               who="#AgustínZamarrónMoreno"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u5.p1">La señora secretaria primera de la Mesa de Edad tiene la palabra.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u6"
               who="#MartaRosiqueiSaltor"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u6.p1">Relación de recursos contencioso-electorales. El señor presidente de la Junta Electoral Central, mediante oficio de 20 de mayo de 2019, notifica que no se ha presentado ningún recurso contencioso-electoral contra el acto de proclamación de candidatos electos realizado por las correspondientes juntas electorales provinciales en relación con las elecciones al Congreso de los Diputados y al Senado, convocadas por Real Decreto 129/2019, de 4 de marzo, y celebradas el 28 de abril de 2019.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>ELECCIÓN DE LA MESA DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS - ELECCIÓN DEL PRESIDENTE.</head>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u7"
               who="#AgustínZamarrónMoreno"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u7.p1">Se va a proceder seguidamente a la elección de la Mesa del Congreso de acuerdo con el procedimiento previsto en el artículo 37 del Reglamento.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u7.p2">En primer lugar, se elegirá al presidente de la Cámara. La votación tendrá carácter secreto y se realizará por papeletas. Cada diputado escribirá solo un nombre en la papeleta. Resultará elegido el que obtenga el voto de la mayoría absoluta de los miembros de la Cámara. Si ninguno obtuviere en primera votación dicha mayoría se repetirá la elección entre los que hayan alcanzado las dos mayores votaciones y resultará elegido el que obtenga más votos. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> ¿Alguna duda? Les ruego guarden silencio, por favor. De todas formas se me va a oír igualmente. Por las señoras secretarias de la Mesa de Edad se procederá al llamamiento por orden alfabético de las señoras y señores diputados para que depositen la papeleta en la urna correspondiente. Los miembros de la Mesa de Edad votarán al final. Se ruega a las señoras y señores diputados que comuniquen su nombre a los letrados que se encuentran en la Mesa en el momento de votar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u7.p3">Comienza la votación.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u7.p4">Por las secretarias de la Mesa de Edad, señoras Rosique i Saltor y Muñoz Dalda, se procede al llamamiento de las señoras y los señores diputados, quienes van depositando sus papeletas en la urna.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u7.p5">Terminada la votación, dijo</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u8"
               who="#AgustínZamarrónMoreno"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u8.p1">¿Hay alguna señora o algún señor diputado que no haya sido nombrado para votar?</seg>
               <incident type="pause">
                  <desc>Pausa</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u8.p2">En consecuencia, se procederá a realizar el escrutinio de los votos emitidos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u8.p3">Realizado el escrutinio, dijo</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u9"
               who="#AgustínZamarrónMoreno"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u9.p1">Señorías, por favor, guarden silencio y ordenen su ubicación.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u9.p2">El resultado de la votación ha sido el siguiente: votos emitidos, 350; 175, a favor de doña Meritxell Batet Lamaña; 67, a favor de doña Ana María Pastor Julián; 58, a favor de doña Sara Giménez Giménez; 24, a favor de don Ignacio Gil Lázaro; 7 votos en blanco, y 19 votos nulos. Al no haberse obtenido el voto de la mayoría absoluta de los miembros de la Cámara -176-, y de acuerdo con lo dispuesto en el inciso final del artículo 37.1 del Reglamento, se ha de proceder a una nueva votación, en este caso entre los dos que hayan alcanzado mayor número de votos, resultando elegido el que obtenga más votos. En consecuencia, esta nueva votación se produce entre doña Meritxell Batet Lamaña y doña Ana María Pastor Julián, que son los diputados que han obtenido mayor número de votos en la votación anterior. Resultará elegido presidente del Congreso de los Diputados el que obtenga más votos. Si se produjera empate, se celebrarán sucesivas votaciones hasta que el empate quede dirimido.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u9.p3">Por las señoras secretarias de la Mesa de Edad se procederá al llamamiento, por orden alfabético, de las señoras y señores diputados para que depositen la papeleta en la urna correspondiente. Los miembros de la Mesa de Edad votarán al final. Se ruega a las señoras y señores diputados que comuniquen su nombre a los letrados que se encuentran en la Mesa en el momento de votar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u9.p4">Por las secretarias de la Mesa de Edad, señoras Rosique i Saltor y Muñoz Dalda, se procede al llamamiento de las señoras y los señores diputados, quienes van depositando sus papeletas en la urna.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u9.p5">Terminada la votación, dijo</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u10"
               who="#AgustínZamarrónMoreno"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u10.p1">¿Hay alguna señoría, diputado o diputada, que no haya sido nombrada para votar? <incident type="pause">
                     <desc>Pausa</desc>
                  </incident> No. Gracias.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u10.p2">Se procederá al escrutinio de los votos emitidos en esta segunda votación a la Presidencia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u10.p3">Realizado el escrutinio, dijo</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u11"
               who="#AgustínZamarrónMoreno"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u11.p1">Señorías, el resultado de la votación ha sido el siguiente: 175 votos a favor de doña Meritxell Batet Lamaña; 125 votos a favor de doña Ana María Pastor Julián; 35 votos en blanco; 15 votos nulos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u11.p2">Al haber obtenido la mayoría de votos de los miembros de la Cámara, queda en consecuencia proclamada presidenta del Congreso de los Diputados doña Meritxell Batet Lamaña.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Prolongados aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>- ELECCIÓN DE LOS VICEPRESIDENTES</head>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u12"
               who="#AgustínZamarrónMoreno"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u12.p1">Señorías, por favor, ocupen los escaños. Procedamos con la mayor rapidez posible. Se elegirán a continuación los cuatro vicepresidentes. Cada diputado escribirá solo un nombre en la papeleta para la elección de vicepresidentes. Resultarán elegidos por orden sucesivo como vicepresidentes los cuatro que obtengan mayor número de votos. Si en alguna votación se produjera empate, se celebrarán sucesivas votaciones entre los candidatos igualados en votos hasta que el empate quede dirimido. Por las señoras secretarias de la Mesa de Edad se procederá al llamamiento por orden alfabético de las señoras y los señores diputados para que depositen la papeleta en la urna correspondiente. Los miembros de la Mesa de Edad votarán al final. Se ruega a las señoras y los señores diputados que comuniquen su nombre a los letrados que se encuentran en la Mesa en el momento de votar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u12.p2">Señorías, comienza la votación.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u12.p3">Por las secretarias de la Mesa de Edad, señoras Rosique i Saltor y Muñoz Dalda, se procede al llamamiento de las señoras y los señores diputados, quienes van depositando sus papeletas en la urna.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u13"
               who="#AgustínZamarrónMoreno"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u13.p1">¿Alguna señora o señor diputado no ha sido nombrado para votar? <incident type="pause">
                     <desc>Pausa</desc>
                  </incident> Muchas gracias.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u13.p2">Se procede al recuento de votos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u13.p3">Realizado el escrutinio, dijo</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u14"
               who="#AgustínZamarrónMoreno"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u14.p1">Señorías, silencio, por favor.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u14.p2">El resultado de la votación para la elección de los cuatro vicepresidentes ha sido el siguiente: votos emitidos, 350; 112, a favor de doña María Gloria Elizo Serrano; 82 a favor de don Alfonso Rodríguez Gómez de Celis; 70 a favor de doña Ana María Pastor Julián; 58, a favor de don José Ignacio Prendes Prendes; 24, a favor de doña Macarena Olona Choclán; 0 votos en blanco y 4 votos nulos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u14.p3">Quedan en consecuencia proclamados vicepresidenta primera, doña María Gloria Elizo Serrano <kinesic type="applause">
                     <desc>aplausos</desc>
                  </kinesic>; vicepresidente segundo, Alfonso Rodríguez Gómez de Celis <kinesic type="applause">
                     <desc>aplausos</desc>
                  </kinesic>; vicepresidenta tercera, Ana María Pastor Julián <kinesic type="applause">
                     <desc>aplausos</desc>
                  </kinesic>, y vicepresidente cuarto, José Ignacio Prendes Prendes</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>- ELECCIÓN DE LOS SECRETARIOS</head>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u15"
               who="#AgustínZamarrónMoreno"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u15.p1">Se elegirán a continuación los cuatro secretarios. Cada diputado escribirá solo un nombre en la papeleta para la elección de secretarios. Resultarán elegidos por orden sucesivo como secretarios los cuatro que obtengan mayor número de votos. Si en alguna votación se produjera empate, se celebrarán sucesivas votaciones entre los candidatos igualados en votos hasta que el empate quede dirimido.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u15.p2">Por las señoras secretarias de la Mesa de edad se procederá al llamamiento por orden alfabético de las señoras y señores diputados para que depositen la papeleta en la urna correspondiente; los miembros de la Mesa votarán al final. Se ruega a las señoras y señores diputados que comuniquen su nombre a los letrados que se encuentran en la Mesa en el momento de votar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u15.p3">Señorías, comienza la votación de secretarios.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u15.p4">Por las secretarias de la Mesa de Edad, señoras Rosique i Saltor y Muñoz Dalda, se procede al llamamiento de las señoras y los señores diputados, quienes van depositando sus papeletas en la urna.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u15.p5">Terminada la votación, dijo</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u16"
               who="#AgustínZamarrónMoreno"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u16.p1">Señorías, ¿alguna señora o señor diputado no ha sido nombrado para la votación? <incident type="pause">
                     <desc>Pausa</desc>
                  </incident> No.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u16.p2">Se procede al recuento de votos para la elección de secretarios de la Mesa. Realizado el escrutinio, dijo</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u17"
               who="#AgustínZamarrónMoreno"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u17.p1">Señorías, silencio, por favor. Ocupen sus escaños.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u17.p2">El resultado de la votación para la elección de los cuatro secretarios ha sido el siguiente: votos emitidos, 350; 97, a favor de don Gerardo Pisarello Prados <kinesic type="applause">
                     <desc>aplausos</desc>
                  </kinesic>; 84, a favor de doña Sofía Hernanz Costa <kinesic type="applause">
                     <desc>aplausos</desc>
                  </kinesic>; 67, a favor de Adolfo Suárez Illana <kinesic type="applause">
                     <desc>aplausos</desc>
                  </kinesic>; 59, a favor de doña Patricia Reyes Rivera <kinesic type="applause">
                     <desc>aplausos</desc>
                  </kinesic>; 24, a favor de don Manuel Mariscal Zabala <kinesic type="applause">
                     <desc>aplausos</desc>
                  </kinesic>; 0 votos en blanco; 19 votos nulos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u17.p3">Señorías, proclamación de secretarios: secretario primero, don Gerardo Pisarello Prados; secretaria segunda, doña Sofía Hernanz Costa; secretario tercero, don Adolfo Suárez Illana; secretaria cuarta, doña Patricia Reyes Rivera.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u17.p4">Ruego a la señora presidenta y a los señores vicepresidentes y secretarios elegidos en este acto que ocupen sus puestos en la Mesa del Congreso de los Diputados.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Así lo hacen los nuevos miembros de la Mesa.-Aplausos de las señoras y los señores diputados, muchos de ellos puestos en pie</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>JURAMENTO O PROMESA DE ACATAMIENTO DE LA CONSTITUCIÓN</head>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u18"
               who="#MeritxellBatetLamaña"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u18.p1">Buenos días, señorías. Bienvenidos al Congreso de los Diputados.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u18.p2">Vamos a proceder ahora al juramento o promesa de acatamiento de la Constitución de todos los miembros de la Cámara en los términos previstos en el Reglamento de la misma y en la Resolución de la Presidencia de 30 de noviembre de 1989. Lo harán, en primer lugar, la Presidencia y los miembros de la Mesa y, a continuación, los restantes señores diputados y diputadas. Ruego a los miembros de la Mesa que se pongan en pie.</seg>
               <incident type="pause">
                  <desc>Pausa</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u18.p3">Prometo acatar la Constitución y cumplir fielmente mis obligaciones como presidenta del Congreso de los Diputados.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u18.p4">María Gloria Elizo Serrano, ¿jura o promete acatar la Constitución y cumplir fielmente sus obligaciones como vicepresidente primera?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u19"
               who="#MaríaGloriaElizoSerrano"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u19.p1">Por la democracia y los derechos sociales, sí, prometo.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u20" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u20.p1">Don Alfonso Rodríguez Gómez de Celis, ¿jura o promete acatar la Constitución y cumplir fielmente sus obligaciones como vicepresidente segundo?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u21"
               who="#AlfonsoRodríguezGómezDeCelis"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u21.p1">Sí, prometo.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u22" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u22.p1">Doña Ana María Pastor Julián, ¿jura o promete acatar la Constitución y cumplir fielmente sus obligaciones como vicepresidente tercera?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u23"
               who="#AnaMaríaPastorJulián"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u23.p1">Sí, juro.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u24" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u24.p1">Don José Ignacio Prendes Prendes, ¿jura o promete acatar la Constitución y cumplir fielmente sus obligaciones como vicepresidente cuarto?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u25"
               who="#JoséIgnacioPrendesPrendes"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u25.p1">Sí, prometo.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u26" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u26.p1">Muchas gracias.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u26.p2">Don Gerardo Pisarello Prados, ¿jura o promete acatar la Constitución y cumplir fielmente sus obligaciones como secretario primero?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u27"
               who="#GerardoPisarelloPrados"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u27.p1">Per uns nous temps republicans, sí, prometo.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u28" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u28.p1">Doña Sofía Hernanz Costa, ¿jura o promete acatar la Constitución y cumplir fielmente sus obligaciones como secretario segundo?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u29"
               who="#SofíaHernanzCosta"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u29.p1">Sí, prometo.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u30" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u30.p1">Don Adolfo Suárez Illana, ¿jura o promete acatar la Constitución y cumplir fielmente sus obligaciones como secretario tercero?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u31"
               who="#AdolfoSuárezIllana"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u31.p1">Sí, juro.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u32" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u32.p1">Doña Patricia Reyes Rivera, ¿jura o promete acatar la Constitución y cumplir fielmente sus obligaciones como secretario cuarto?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u33"
               who="#PatriciaReyesRivera"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u33.p1">Sí, juro.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u34" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u34.p1">Muchas gracias.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u34.p2">Pasamos ahora al juramento general. Señorías, ¿juráis o prometéis acatar la Constitución? Esa es la pregunta que se debe responder. Estoy segura de que todos ustedes harán un uso pertinente, adecuado y ajustado a derecho y a la jurisprudencia del Tribunal Constitucional, de modo que no sea necesaria la intervención de esta Presidencia. <vocal type="murmuring">
                     <desc>Rumores</desc>
                  </vocal> Ruego silencio, por favor. Ruego al señor secretario primero que proceda al llamamiento por orden alfabético para que las señoras y los señores diputados puedan proceder al acatamiento.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u34.p3">Por los secretarios de la Mesa se procede a dar lectura de la lista de las señoras y los señores diputados electos, quienes juran, prometen o lo hacen utilizando otras fórmulas de acatamiento de la Constitución.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u34.p4">Durante la lectura, el señor Rivera Díaz pide la palabra en dos ocasiones, invocando el artículo 72 del Reglamento, a lo que la señora presidenta le señala que no se va a interrumpir el llamamiento.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u34.p5">A continuación, también por los secretarios de la Mesa, se procede a dar lectura de los miembros del Gobierno en funciones, diputados electos, quienes prometen la Constitución.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u35" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u35.p1">¿Ha habido alguna señora o algún señor diputado que no haya sido nombrado?</seg>
               <incident type="pause">
                  <desc>Pausa</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u35.p2">Todas las señoras y señores diputados que han contestado al llamamiento han adquirido la condición plena de diputados y diputadas. Enhorabuena.</seg>
               <kinesic type="signal">
                  <desc>Aplausos.-El señor Rivera Díaz pide la palabra</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u35.p3">Sí, señor Rivera.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u36"
               who="#AlbertRiveraDíaz"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u36.p1">Señora presidenta, conforme al artículo 72, cuestión de orden.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u37" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u37.p1">Dígame usted.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u38"
               who="#AlbertRiveraDíaz"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u38.p1">Se ha incumplido el artículo 103.1, insultando al decoro de esta Cámara en las instituciones del Estado; se ha permitido que se hable de presos políticos en una democracia. España es una democracia. Aquí no hay presos políticos, hay justicia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u38.p2">Señora presidenta, le pido que actúe para frenar este tipo de actitudes. Personas que han atacado a las instituciones del Estado, que ya han pisoteado la dignidad de España, hoy han venido a volver a humillar a los españoles.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u38.p3">No lo vais a lograr - no lo lograrán -, pero esta Cámara, señora presidenta, merece que usted nos defienda a todos los españoles. Le pido que actúe.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u39" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u39.p1">Señor Rivera, todas las fórmulas de acatamiento han sido respetuosas con el artículo 4 del Reglamento y con la jurisprudencia del Tribunal Constitucional <vocal type="shouting">
                     <desc>protestas</desc>
                  </vocal>, puesto que no es la primera vez que se utilizan fórmulas distintas o estrictas. Tenemos jurisprudencia del Tribunal Constitucional - concretamente, la sentencia 119/1990-, y, por tanto, no se ha mermado la esencia del acatamiento <kinesic type="applause">
                     <desc>aplausos</desc>
                  </kinesic>, que es el compromiso de respeto a la Constitución. Y esta Presidencia será ejercida para que en todo momento haya respeto a la Constitución, respeto a la ley y respeto al otro.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u39.p2">Muchas gracias.</seg>
               <kinesic type="signal">
                  <desc>El señor Espinosa de los Monteros pide la palabra</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u39.p3">No hay más cuestiones de orden.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>DISCURSO DE LA SEÑORA PRESIDENTA DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS</head>
            <u xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u40" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u40.p1">Señorías, me gustaría dirigirles unas breves palabras.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u40.p2">Señoras y señores, empiezo con la tradicional pero profundamente sincera expresión de agradecimiento, mío y de toda la Mesa, por la confianza que hoy nos han otorgado. Es también tradición que la primera intervención de la presidenta destaque las principales necesidades de nuestra sociedad y las tareas fundamentales que corresponden a esta Cámara, al Congreso de los Diputados. Y, por último, trataré de respetar asimismo la tradición de brevedad de esta intervención.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u40.p3">Formar parte de la Mesa del Congreso de los Diputados es un honor y una responsabilidad que todos nosotros agradecemos. En política funcionamos a crédito: en cada elección recibimos por adelantado un depósito de confianza, de modo que la aceptación del cargo conlleva el reconocimiento de la deuda y también la voluntad de devolverla con intereses. Esa devolución consiste en el cumplimiento riguroso y entregado de nuestra misión institucional, que es el gobierno interior y la representación externa de la Cámara en su conjunto, lo que nos obliga a ser siempre imparciales, imparciales a la hora de proteger los derechos de todos los diputados y diputadas por igual. Sin embargo, el gobierno de la Cámara no debe ni puede ser neutral en todo aquello que afecte a la misión constitucional del Congreso de los Diputados. El Poder Legislativo es una de las piezas fundamentales - seguramente la más importante - de nuestro Estado de derecho. De su autonomía frente a otros poderes, de la suficiencia de los medios de que dispone para realizar su labor de legislación y control, de la dignidad de la institución y sus miembros depende en gran medida la calidad de nuestra democracia. Somos nosotros, los diputados y diputadas, los más interesados y los más obligados a preservar la función constitucional de la Cámara, a no degradar a los representantes ni banalizar la actividad parlamentaria. Desde su creación ateniense, la democracia siempre ha tenido algo de espectáculo, pero ese espectáculo no debe ser el de los gritos o la falta de respeto, sino el de la fina inteligencia y, cuando se pueda, la brillantez oratoria y la defensa leal de las posiciones políticas <kinesic type="applause">
                     <desc>aplausos</desc>
                  </kinesic>; lo otro rebaja a los representantes y ofende a los representados.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u40.p4">Son muchas las necesidades de una sociedad como la española, las generadas por la globalización, el cambio climático y el cambio tecnológico, la desigualdad y la pobreza de una parte importante de nuestra ciudadanía son algunas de las más evidentes. Son muchos los objetivos que tenemos por delante para hacer una España más libre, más justa socialmente, más próspera, más feminista y con más seguridad y confianza en el futuro. No siempre está al alcance de la política solventar esas necesidades y alcanzar esos objetivos con la urgencia y la eficacia deseables, pero no encontrarán solución sin la acción conjunta y coordinada de todos, y eso, señorías, es la política. Porque la democracia no solo es contraste y confrontación, sino principalmente construcción de amplios consensos. Por eso, es fundamental que preservemos la deliberación racional y respetuosa como cauce del acuerdo, y eso vamos a hacer.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u40.p5">El Parlamento es el lugar de la palabra y de la representación, y conviene que ambas coincidan; somos la expresión plural y diversa de una sociedad plural y diversa, en España en su conjunto y en cada uno de sus territorios. Y más allá de la comprensión simbólica del mandato de cada diputado ninguno de nosotros individualmente ni ninguno de nuestros partidos por sí solo representa en exclusiva a España ni a ninguno de sus territorios, ni la voluntad de toda la ciudadanía. Cada uno de nosotros somos del pueblo, pero ninguno somos el pueblo; siempre y en todas partes hay un otro legítimo y distinto al que solo podemos exigir el respeto a la ley. Solo cuando el Congreso habla con voz unánime deberíamos decir - y aun con cautela - que expresa la voluntad del pueblo, de todo el pueblo; solo cuando habla desde un amplio consenso podemos afirmar que nos acercamos a esa aspiración. Este es un primer ejercicio de honestidad y trasparencia que nos ayudaría mucho a todos a cumplir eficazmente con nuestra misión.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u40.p6">No hay atajos para nuestra labor como representantes; el camino es la ley, la razón y el trabajo, solitario y en común. No recibimos España en estado de naturaleza sino mejorada por el trabajo de las generaciones que nos precedieron. La historia reciente de España y de toda Europa es una historia de conquistas, de paz, de bienestar, de libertad, de igualdad y de convivencia; de una sociedad que quiere construir un futuro compartido. Ese es el legado de nuestros mayores. No es exclusivamente para nosotros, sino también para las españolas y los españoles que vendrán después de nosotros; por eso no tenemos derecho a disponer caprichosamente de él, sino que estamos obligados a preservarlo y mejorarlo. De la herencia recibida forma parte un gran pacto de convivencia, nuestra Constitución. Fortalecer, ampliar y hacer efectivo ese pacto es la tarea de cada generación; hoy de la nuestra. Estoy segura de que sabremos dejar a quienes vengan después una España todavía mejor de la que hemos recibido.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u40.p7">Moltes gràcies, moitas grazas, eskerrik asko, muchas gracias, señorías. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos de las señoras y los señores diputados, puestos en pie</desc>
                  </kinesic> De conformidad con lo dispuesto en el artículo 4 del Reglamento de la Cámara, declaro constituido el Congreso de los Diputados. De este hecho se dará cuenta a su majestad el rey, al Senado y al Gobierno.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u40.p8">Se levanta la sesión.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u40.p9">Eran las dos y cuarenta minutos de la tarde.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u40.p10">Nota:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES_2019-05-21-CD190521.u40.p11">Detectados errores en el Diario de Sesiones núm. 1, correspondiente a la Sesión Constitutiva celebrada el 21 de mayo de 2019, con cve: DSCD-13-PL-1-C1, se ha sustituido por el presente, con cve: DSCD-13-PL-1-C2.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
