<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE ecpc_CD SYSTEM "cd.dtd">
<ecpc_CD>

<header filename="CD20180725" language="ES">
<legislature begin="20160719" end="20190521">XII</legislature>
<title>CORTES GENERALES DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS PLENO Y DIPUTACIÓN PERMANENTE</title>
<label>Sesión plenaria núm. 135<omit type="comment">extraordinario</omit></label>
<date>20180725</date>
<place>CORTES GENERALES</place>
<edition>online</edition>
<index>
<indexitem>ORDEN DEL DÍA 
Elección de diputados, de conformidad con el Punto Tercero de la Resolución de la Presidencia del Congreso de los Diputados sobre secretos oficiales, de 11 de mayo de 2004: 
- Elección de un Sr. diputado, de conformidad con el Punto Tercero de la Resolución de la Presidencia del Congreso de los Diputados sobre secretos oficiales, de 11 de mayo de 2004. <omit type="comment">Número de expediente 052/000004</omit> ... <page_number>Página 2</page_number> 
<page_number>Página 2</page_number> 
</indexitem>
<indexitem>SUMARIO 
Se abre la sesión a las once y cincuenta y cinco minutos de la mañana. 
Elección de diputados, de conformidad con el Punto Tercero de la Resolución de la Presidencia del Congreso de los Diputados sobre secretos oficiales, de 11 de mayo de 2004. 
- Elección de un señor diputado, de conformidad con el Punto Tercero de la Resolución de la Presidencia del Congreso de los Diputados sobre secretos oficiales, de 11 de mayo de 2004 ... <page_number>Página 2</page_number> 
La Presidencia informa del procedimiento a seguir respecto al punto de referencia. 
Realizada la votación, resulta elegida la señora Belarra Urteaga al haber obtenido 309 votos a favor, 3 votos en blanco y 12 nulos, lo que representa más de los tres quintos de los votos de los miembros de la Cámara. 
Eran las doce y treinta y cinco minutos del mediodía. 
Se abre la sesión a las once y cincuenta y cinco minutos de la mañana. 
ELECCIÓN DE DIPUTADOS, DE CONFORMIDAD CON EL PUNTO TERCERO DE LA RESOLUCIÓN DE LA PRESIDENCIA DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS SOBRE SECRETOS OFICIALES, DE 11 DE MAYO DE 2004. 
- ELECCIÓN DE UN SEÑOR DIPUTADO, DE CONFORMIDAD CON EL PUNTO TERCERO DE LA RESOLUCIÓN DE LA PRESIDENCIA DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS SOBRE SECRETOS OFICIALES, DE 11 DE MAYO DE 2004. <omit type="comment">Número de expediente 052/000004</omit>. </indexitem>
</index>
</header>

<body>

<chair who="ANA MARÍA PASTOR JULIÁN">

<intervention id="iXY">
<speaker>
<name>UNKNOWN</name>
<birth_date>UNKNOWN</birth_date>
<birth_place country="ES">UNKNOWN</birth_place>
<status>NA</status>
<gender>UNKNOWN</gender>
<institution>
<ni country="ES">CD</ni>
</institution>
<constituency country="ES" region="UNKNOWN"/>
<affiliation>
<national_party>UNKNOWN</national_party>
<cd group="UNKNOWN"/>
</affiliation>
<post>PRESIDENTA</post>
</speaker>
<speech id="spXY" language="ES">
Señorías, se abre la sesión. 
Punto único del orden del día. Comenzamos a examinar, como único punto del orden del día de la presente sesión extraordinaria, la elección de un señor diputado perteneciente al Grupo Parlamentario Confederal de Unidos Podemos-En Comú Podem-En Marea, de conformidad con el punto tercero de la Resolución de la Presidencia del Congreso de los Diputados sobre secretos oficiales, de 11 de mayo de 2004. 
Vamos a proceder a la elección mediante votación por papeletas, de acuerdo con lo dispuesto en el artículo 205, en relación con el 204 del Reglamento, resultando elegido el diputado que alcance una mayoría de tres quintos, es decir, 210 votos. Cada diputado escribirá un nombre en su papeleta. Les recuerdo que serán nulas las papeletas que contengan más de un nombre o este no se corresponda con un diputado del Grupo Parlamentario Confederal de Unidos Podemos-En Comú Podem-En Marea. 
En esta votación se han emitido cinco votos telemáticos: de doña María Auxiliadora Honorato Chulián, de doña María Isabel Salud Areste, de doña Irene María Montero Gil, de don Pablo Manuel Iglesias Turrión y de don Juan Pedro Yllanes Suárez, que procedo a introducir en la urna. Ruego que cierren las puertas. 
Ruego al señor secretario que proceda. 
Por los señores secretarios de la Mesa se procede al llamamiento de las señoras y los señores diputados, quienes van depositando su papeleta en la urna. 
Terminada la votación, se inicia el escrutinio. 
Terminado el escrutinio, dijo 
</speech>
</intervention>

<intervention id="iXY">
<speaker>
<name>UNKNOWN</name>
<birth_date>UNKNOWN</birth_date>
<birth_place country="ES">UNKNOWN</birth_place>
<status>NA</status>
<gender>UNKNOWN</gender>
<institution>
<ni country="ES">CD</ni>
</institution>
<constituency country="ES" region="UNKNOWN"/>
<affiliation>
<national_party>UNKNOWN</national_party>
<cd group="UNKNOWN"/>
</affiliation>
<post>PRESIDENTA</post>
</speaker>
<speech id="spXY" language="ES">
Señorías, finalizado el escrutinio, el resultado de la votación ha sido el siguiente: votos emitidos, 324; votos a favor de doña Ione Belarra Urteaga, 309; votos en blanco, 3; votos nulos, 12. Al haber obtenido más de los tres quintos de los votos de los miembros de la Cámara, la señora Ione Belarra Urteaga ha resultado elegida a los efectos de la Resolución de la Presidencia de 11 de mayo de 2004. Enhorabuena, señoría. 
Se levanta la sesión. Muchísimas gracias. 
Eran las doce y treinta y cinco minutos del mediodía.
</speech>
</intervention>

</chair>
</body>


<back>Edita: Congreso de los Diputados Calle Floridablanca, s/n. 28071 Madrid Teléf.: 91 390 60 00. http://www.congreso.es
Edición electrónica preparada por la Agencia Estatal Boletín Oficial del Estado. http://boe.es
Avenida de Manoteras, 54. 28050. Madrid Teléf.: 91 384 15 00.
Depósito legal: M. 12.580  1961</back>
</ecpc_CD>