<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE ecpc_CD SYSTEM "cd.dtd">
<ecpc_CD>


<header filename="CD20210527" language="ES">

<legislature begin="20191203" end="at present">XIV</legislature>
<title>CORTES GENERALES DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS PLENO Y DIPUTACIÓN PERMANENTE</title>
<label>Sesión plenaria núm. 103</label>
<date>20210527</date>
<place>CONGRESO DE LOS DIPUTADOS</place>
<edition>online</edition>
<index>
<indexitem>ORDEN DEL DÍA
Proposiciones no de ley. <omit type="comment">Votación</omit> ... <page_number>Página 2</page_number>
Mociones consecuencia de interpelaciones urgentes. <omit type="comment">Votación</omit> ... <page_number>Página 3</page_number>
</indexitem>
<indexitem>SUMARIO
Se reanuda la sesión a las diez de la mañana.
Proposiciones no de ley. <omit type="comment">Votación</omit> ... <page_number>Página 2</page_number>
Sometida a votación la proposición no de ley del Grupo Parlamentario Popular en el Congreso, relativa a la convocatoria urgente de la Conferencia de Presidentes Autonómicos, se rechaza por 38 votos a favor más 62 votos telemáticos, 100; 60 en contra más 179 votos telemáticos, 239; y 5 abstenciones con voto telemático.
Sometida a votación la proposición no de ley del Grupo Parlamentario Socialista, sobre el impulso al desarrollo y la adopción de tecnologías disruptivas basadas en la Inteligencia Artificial y las encaminadas a aumentar la confiabilidad en esta, se aprueba por 60 votos a favor más 133 votos telemáticos, 193; y 38 abstenciones más 112 votos telemáticos, 150.
Mociones consecuencia de interpelaciones urgentes. <omit type="comment">Votación</omit> ... <page_number>Página 3</page_number>
Sometida a votación la moción consecuencia de interpelación urgente del Grupo Parlamentario Mixto <omit type="comment">señor Botran Pahissa</omit>, relativa a las propuestas del Gobierno para la resolución del conflicto político
<page_number>Página 2</page_number>
de Cataluña con el Estado español y respecto a los avances de la mesa de diálogo, con la incorporación de la enmienda presentada por el Grupo Parlamentario Confederal de Unidas Podemos-En Comú Podem-Galicia en Común, se rechaza por 71 votos telemáticos a favor; 98 en contra más 174 votos telemáticos, 272; y 1 abstención con voto telemático.
Sometida a votación la moción consecuencia de interpelación urgente del Grupo Parlamentario Popular en el Congreso, sobre la previsión de un sistema de pago por uso en la red de carreteras del Estado y ampliable al resto de vías, incluida en el Plan de Recuperación, Transformación y Resiliencia remitido formalmente a la Comisión Europea el pasado 30 de abril, se rechaza por 38 votos a favor más 114 votos telemáticos, 152; 60 en contra más 129 votos telemáticos, 189; y 3 abstenciones con voto telemático.
Sometida a votación la enmienda transaccional presentada por el Grupo Parlamentario VOX y el Grupo Parlamentario Ciudadanos a la moción consecuencia de interpelación urgente del Grupo Parlamentario VOX, sobre las medidas que se van a promover desde la Vicepresidencia Primera del Gobierno para poner fin al caos al que han sumido a España tras el estado de alarma, se rechaza por 62 votos telemáticos a favor; 98 en contra más 181 votos telemáticos, 279; y 3 abstenciones con voto telemático.
Se levanta la sesión a las diez y diez minutos de la mañana.
Se reanuda la sesión a las diez de la mañana.</indexitem>
</index>
</header>


<body>


<chair who="MERITXELL BATET LAMAÑA">


<intervention id='in1'>
<speaker>
<name>UNKNOWN</name>
<birth_date>UNKNOWN</birth_date>
<birth_place country="ES">UNKNOWN</birth_place>
<status>NA</status>
<gender>UNKNOWN</gender>
<institution>
<ni country="ES">CD</ni>
</institution>
<constituency country="ES" region="UNKNOWN"/>
<affiliation>
<national_party>UNKNOWN</national_party>
<cd group="UNKNOWN"/>
</affiliation>
<post>PRESIDENTA</post>
</speaker>
<speech id='sp1'   language="ES">
Muy buenos días, señorías. Se reanuda la sesión.
Procedemos a votar el texto de las proposiciones no de ley y de las mociones consecuencia de interpelaciones urgentes, según lo acordado en el curso del debate.
Señorías, como hago habitualmente, les recuerdo que solamente podrán votar desde el escaño que les corresponde, identificado con su nombre en la pantalla. Asimismo, les recuerdo también que aquellas señorías que han sido autorizados para emitir su voto por el procedimiento telemático no pueden hacerlo desde su escaño.
</speech>
</intervention>


<heading number='h1'>PROPOSICIONES NO DE LEY  <omit type="comment">VOTACIÓN</omit>.
- DEL GRUPO PARLAMENTARIO POPULAR EN EL CONGRESO, RELATIVA A LA CONVOCATORIA URGENTE DE LA CONFERENCIA DE PRESIDENTES AUTONÓMICOS. <omit type="comment">Número de expediente 162/000665</omit>.</heading>


<intervention id='in2'>
<speaker>
<name>UNKNOWN</name>
<birth_date>UNKNOWN</birth_date>
<birth_place country="ES">UNKNOWN</birth_place>
<status>NA</status>
<gender>UNKNOWN</gender>
<institution>
<ni country="ES">CD</ni>
</institution>
<constituency country="ES" region="UNKNOWN"/>
<affiliation>
<national_party>UNKNOWN</national_party>
<cd group="UNKNOWN"/>
</affiliation>
<post>PRESIDENTA</post>
</speaker>
<speech id='sp2'   language="ES">
Empezamos con las votaciones.
Proposiciones no de ley. Proposición no de ley del Grupo Parlamentario Popular en el Congreso relativa a la convocatoria urgente de la Conferencia de Presidentes Autonómicos. Se vota en sus términos.
Comienza la votación.
Efectuada la votación, dio el siguiente resultado: votos emitidos, 98 más 246 votos telemáticos, 344; a favor, 38 más 62 votos telemáticos, 100; en contra, 60 más 179 votos telemáticos, 239; abstenciones, 5 votos telemáticos.
</speech>
</intervention>


<intervention id='in3'>
<speaker>
<name>UNKNOWN</name>
<birth_date>UNKNOWN</birth_date>
<birth_place country="ES">UNKNOWN</birth_place>
<status>NA</status>
<gender>UNKNOWN</gender>
<institution>
<ni country="ES">CD</ni>
</institution>
<constituency country="ES" region="UNKNOWN"/>
<affiliation>
<national_party>UNKNOWN</national_party>
<cd group="UNKNOWN"/>
</affiliation>
<post>PRESIDENTA</post>
</speaker>
<speech id='sp3'   language="ES">
En consecuencia, queda rechazada la proposición no de ley.
- DEL GRUPO PARLAMENTARIO SOCIALISTA, SOBRE EL IMPULSO AL DESARROLLO Y LA ADOPCIÓN DE TECNOLOGÍAS DISRUPTIVAS BASADAS EN LA INTELIGENCIA ARTIFICIAL Y LAS ENCAMINADAS A AUMENTAR LA CONFIABILIDAD EN ESTA. <omit type="comment">Número de expediente 162/000631</omit>.
</speech>
</intervention>


<intervention id='in4'>
<speaker>
<name>UNKNOWN</name>
<birth_date>UNKNOWN</birth_date>
<birth_place country="ES">UNKNOWN</birth_place>
<status>NA</status>
<gender>UNKNOWN</gender>
<institution>
<ni country="ES">CD</ni>
</institution>
<constituency country="ES" region="UNKNOWN"/>
<affiliation>
<national_party>UNKNOWN</national_party>
<cd group="UNKNOWN"/>
</affiliation>
<post>PRESIDENTA</post>
</speaker>
<speech id='sp4'   language="ES">
Proposición no de ley del Grupo Parlamentario Socialista sobre el impulso al desarrollo y la adopción de tecnologías disruptivas basadas en la inteligencia artificial y las encaminadas a aumentar la confiabilidad en esta. Se vota en sus términos.
Comienza la votación.
Efectuada la votación, dio el siguiente resultado: votos emitidos, 98 más 245 votos telemáticos, 343; a favor, 60 más 133 votos telemáticos, 193; abstenciones, 38 más 112 votos telemáticos, 150.
</speech>
</intervention>


<intervention id='in5'>
<speaker>
<name>UNKNOWN</name>
<birth_date>UNKNOWN</birth_date>
<birth_place country="ES">UNKNOWN</birth_place>
<status>NA</status>
<gender>UNKNOWN</gender>
<institution>
<ni country="ES">CD</ni>
</institution>
<constituency country="ES" region="UNKNOWN"/>
<affiliation>
<national_party>UNKNOWN</national_party>
<cd group="UNKNOWN"/>
</affiliation>
<post>PRESIDENTA</post>
</speaker>
<speech id='sp5'   language="ES">
En consecuencia, queda aprobada la proposición no de ley.
<page_number>Página 3</page_number>
</speech>
</intervention>


<heading number='h2'>MOCIONES CONSECUENCIA DE INTERPELACIONES URGENTES  <omit type="comment">VOTACIÓN</omit>.
- DEL GRUPO PARLAMENTARIO MIXTO <omit type="comment">SEÑOR BOTRAN PAHISSA</omit>, RELATIVA A LAS PROPUESTAS DEL GOBIERNO PARA LA RESOLUCIÓN DEL CONFLICTO POLÍTICO DE CATALUÑA CON EL ESTADO ESPAN~OL Y RESPECTO A LOS AVANCES DE LA MESA DE DIÁLOGO. <omit type="comment">Número de expediente 173/000075</omit>.</heading>


<intervention id='in6'>
<speaker>
<name>UNKNOWN</name>
<birth_date>UNKNOWN</birth_date>
<birth_place country="ES">UNKNOWN</birth_place>
<status>NA</status>
<gender>UNKNOWN</gender>
<institution>
<ni country="ES">CD</ni>
</institution>
<constituency country="ES" region="UNKNOWN"/>
<affiliation>
<national_party>UNKNOWN</national_party>
<cd group="UNKNOWN"/>
</affiliation>
<post>PRESIDENTA</post>
</speaker>
<speech id='sp6'   language="ES">
Mociones consecuencia de interpelaciones urgentes. Moción consecuencia de interpelación urgente del Grupo Parlamentario Mixto, señor Botran Pahissa, relativa a las propuestas del Gobierno para la resolución del conflicto político de Cataluña con el Estado español y respecto a los avances de la mesa de diálogo. Se vota en los términos resultantes de la incorporación de la enmienda presentada por el Grupo Parlamentario Confederal de Unidas Podemos-En Común Podem-Galicia en Común.
Comienza la votación.
Efectuada la votación, dio el siguiente resultado: votos emitidos, 98 más 246 votos telemáticos, 344; a favor, 71 votos telemáticos; en contra, 98 más 174 votos telemáticos, 272; abstenciones, 1 voto telemático.
</speech>
</intervention>


<intervention id='in7'>
<speaker>
<name>UNKNOWN</name>
<birth_date>UNKNOWN</birth_date>
<birth_place country="ES">UNKNOWN</birth_place>
<status>NA</status>
<gender>UNKNOWN</gender>
<institution>
<ni country="ES">CD</ni>
</institution>
<constituency country="ES" region="UNKNOWN"/>
<affiliation>
<national_party>UNKNOWN</national_party>
<cd group="UNKNOWN"/>
</affiliation>
<post>PRESIDENTA</post>
</speaker>
<speech id='sp7'   language="ES">
En consecuencia, queda rechazada la moción consecuencia de interpelación urgente.
- DEL GRUPO PARLAMENTARIO POPULAR EN EL CONGRESO, SOBRE LA PREVISIÓN DE UN SISTEMA DE PAGO POR USO EN LA RED DE CARRETERAS DEL ESTADO Y AMPLIABLE AL RESTO DE VÍAS, INCLUIDA EN EL PLAN DE RECUPERACIÓN, TRANSFORMACI´N Y RESILIENCIA REMITIDO FORMALMENTE A LA COMISIÓN EUROPEA EL PASADO 30 DE ABRIL. <omit type="comment">Número de expediente 173/000076</omit>.
</speech>
</intervention>


<intervention id='in8'>
<speaker>
<name>UNKNOWN</name>
<birth_date>UNKNOWN</birth_date>
<birth_place country="ES">UNKNOWN</birth_place>
<status>NA</status>
<gender>UNKNOWN</gender>
<institution>
<ni country="ES">CD</ni>
</institution>
<constituency country="ES" region="UNKNOWN"/>
<affiliation>
<national_party>UNKNOWN</national_party>
<cd group="UNKNOWN"/>
</affiliation>
<post>PRESIDENTA</post>
</speaker>
<speech id='sp8'   language="ES">
Moción consecuencia de interpelación urgente del Grupo Parlamentario Popular en el Congreso sobre la previsión de un sistema de pago por uso en la Red de Carreteras del Estado y ampliable al resto de vías, incluida en el Plan de Recuperación, Transformación y Resiliencia remitido formalmente a la Comisión Europea el pasado 30 de abril. Se vota en sus términos.
Comienza la votación.
Efectuada la votación, dio el siguiente resultado: votos emitidos, 98 más 246 votos telemáticos, 344; a favor, 38 más 114 votos telemáticos, 152; en contra, 60 más 129 votos telemáticos, 189; abstenciones, 3 votos telemáticos.
</speech>
</intervention>


<intervention id='in9'>
<speaker>
<name>UNKNOWN</name>
<birth_date>UNKNOWN</birth_date>
<birth_place country="ES">UNKNOWN</birth_place>
<status>NA</status>
<gender>UNKNOWN</gender>
<institution>
<ni country="ES">CD</ni>
</institution>
<constituency country="ES" region="UNKNOWN"/>
<affiliation>
<national_party>UNKNOWN</national_party>
<cd group="UNKNOWN"/>
</affiliation>
<post>PRESIDENTA</post>
</speaker>
<speech id='sp9'   language="ES">
En consecuencia, queda rechazada la moción consecuencia de interpelación urgente.
- DEL GRUPO PARLAMENTARIO VOX, SOBRE LAS MEDIDAS QUE SE VAN A PROMOVER DESDE LA VICEPRESIDENCIA PRIMERA DEL GOBIERNO PARA PONER FIN AL CAOS AL QUE HAN SUMIDO A ESPAÑA TRAS EL ESTADO DE ALARMA. <omit type="comment">Número de expediente 173/000077</omit>.
</speech>
</intervention>


<intervention id='in10'>
<speaker>
<name>UNKNOWN</name>
<birth_date>UNKNOWN</birth_date>
<birth_place country="ES">UNKNOWN</birth_place>
<status>NA</status>
<gender>UNKNOWN</gender>
<institution>
<ni country="ES">CD</ni>
</institution>
<constituency country="ES" region="UNKNOWN"/>
<affiliation>
<national_party>UNKNOWN</national_party>
<cd group="UNKNOWN"/>
</affiliation>
<post>PRESIDENTA</post>
</speaker>
<speech id='sp10'   language="ES">
Moción consecuencia de interpelación urgente del Grupo Parlamentario VOX, sobre las medidas que se van a promover desde la Vicepresidencia Primera del Gobierno para poner fin al caos al que han sumido a España tras el estado de alarma.
Se vota en los términos de la enmienda transaccional presentada por el Grupo Parlamentario VOX y el Grupo Parlamentario Ciudadanos.
Comienza la votación. <omit type="comment">Pausa</omit>.
Efectuada la votación, dio el siguiente resultado: votos emitidos, 98 más 246 votos telemáticos, 344; a favor, 62 votos telemáticos; en contra, 98 más 181 votos telemáticos, 279; abstenciones, 3 votos telemáticos.
</speech>
</intervention>


<intervention id='in11'>
<speaker>
<name>UNKNOWN</name>
<birth_date>UNKNOWN</birth_date>
<birth_place country="ES">UNKNOWN</birth_place>
<status>NA</status>
<gender>UNKNOWN</gender>
<institution>
<ni country="ES">CD</ni>
</institution>
<constituency country="ES" region="UNKNOWN"/>
<affiliation>
<national_party>UNKNOWN</national_party>
<cd group="UNKNOWN"/>
</affiliation>
<post>PRESIDENTA</post>
</speaker>
<speech id='sp11'   language="ES">
En consecuencia, queda rechazada la moción consecuencia de interpelación urgente.
Muchísimas gracias a todos.
Se levanta la sesión.
Eran las diez y diez minutos de la mañana.
</speech>
</intervention>


</chair>
</body>




<back>Edita: Congreso de los Diputados Calle Floridablanca, s/n. 28071 Madrid Teléf.: 91 390 60 00. http://www.congreso.es
Edición electrónica preparada por la Agencia Estatal Boletín Oficial del Estado. http://boe.es
Avenida de Manoteras, 54. 28050. Madrid Teléf.: 91 384 15 00.
Depósito legal: M. 12.580  1961</back>
</ecpc_CD>

